U lesních vod

Kdykoliv se mluví o naší překrásné zemi při Enži a velebí se nádhera, do níž je vsazena tak jako nějaký klenot, mají se obvykle před očima horské krajiny, ve kterých se v modrém povětří tyčí do výše skála, šumí zelené vody a hoví si temný pohled jezer – kdo ji jednou poznal a zamiloval si ji, ten na ně vzpomíná s radostí, a její jarý obraz s vonícím šerem a jiskřivým blyskotáním tkví mu v radostné duši – ale jsou i jiné, nevýznamnější, téměř trudnomyslně sličné končiny, kouty odlehlé, které pocestného nevolají, zahlédají ho zřídkakdy, a pokud přijde, rády mu ukážou, co všechno mají ve svém hájemství; kdo je jednou poznal a zamiloval si je, ten na ně vzpomíná se slastným smutkem jako na skromnou milou ženu, která mu zemřela, která nikdy nic nepožadovala, po ničem neprahla a všechno mu dala.

Je to nyní už hodně, hodně let, co autor těchto řádků, z něhož je dnes muž, stanul na jednom z těch rozcestí, kde zrak oba kouty, radostné, nádherné horské krajiny a prostší nevýznamnější kraje naší vlasti zahlédne najednou. Byl tehdy jinochem s bouřícím srdcem a plný vznášivých nadějí. Teď se už tužby navrátily do kolejiště možného a ještě se tam neodváží napřahovat po vnějších a vzdálenějších hranicích: tehdy žádné hranice nebyly, a stran všeho dalekého a nedosažitelného se litovalo, že není ještě dál a nedosažitelnější. Jinoch se srdcem upnul k jednomu děvčeti, které nemělo nic, žádné takzvané vzdělání, za sebou žádný soustavný vývoj, mělo jen své krásné oči, dobrotu dosahující skoro bájeslovnosti a bezelstné, důvěřivé srdce. Toužil po tom, aby ji pozvedl k sobě, přitiskl na srdce a na rukou pronesl nebezpečným světem budoucnosti. Stál na rozcestí a pohlížel zpátky na ty nevýznamnější kouty, kudy putovala její postava, odkud právě přišel, kde býval tak dlouho po jejím boku a odkud musel nadlouho, na neurčitě dlouho odejít. Na rozhraní leží osamělá osada s malým osamělým kostelíkem. Osada je chladná, povětšině větrná a její okna hledí dílem na stranu půlnoční, dílem na polední na oba kouty země. Stál na chladných lukách téhle osady, na něž se kladlo mdle vlahé podzimní slunce, a pohlížel zpět. Už dlouho bylo krásně, příjemně, poměrně značné teplo, blížil se podzim, a dnes to vypadalo, jako kdyby se mělo změnit dosavadní počasí. Nad celým Mühlviertelem, který se nesčetnými jednotlivými pásy lesíků a nesčetnými poli mezi nimi, už mezitím pluhem obrobenými, jejichž ornice dlouhým krásným počasím vybledla, táhne zpět až do tmavších barev českých vrchů, tkvěl už tmavě šedý oblačný příkrov, jehož jednotlivé vrchní části klenby měly barvu olova, na klenbě zdola se ovšem skvěly jemnou modří a už pršely své chmury na všelijak roztroušené lesíky, až ty pak ve vyprahlé šedi polí spočívaly jako tmavě modré pruhy, až se úplně vzadu ještě tmavší a ještě modřejší okraj Šumavy mísil s šedí oblaků tak, až jeho ostrá hranice do nich nerozeznatelně vplývala. Vedle toho, kdo se tu rozhlížel, svištěla a šuměla už jednotlivá suchá stébla ostřice, vzněcována vánkem, který se zvedal po tak dlouhém čase klidu a zvěstoval, že se v lecčems udá změna. V teplejší nížině, která leží na jihu, a v celém pásmu blyštícího se vysokého pohoří Alp, které ji na okraji ohraničují, spočívalo ještě jasné, zářivé sluneční světlo, jako kdyby se na ty požehnané kraje tklivý vlhký chlad pozdního podzimu kladl teprve někdy později. Dole, téměř u nohou, ve skutečnosti však ještě dost daleko ležel bíle poprášený kotouček města Lince, odťatý od třpytivého toku Dunaje, který v jemně utkané vůni země putoval k východu. Tam, daleko zpět směrem k polední straně, kde se pás šedi a purpuru roviny vsouvá do éteru vysokých hor, měla by se třpytit bílá tečka opatství, pokud by byla vidět; tam pozorovatel toho všeho strávil mnoho let dětství a kochal se nesčetnými radostmi srdce a rozpukávajícího se poupěte duše. Ale kroky jej nesměly vést k opatství, jehož věže se už teď jistě blyští v záři slunce, ani zpátky do osamělé země, která je teď zcela ve stínu mraků, on se ještě jednou zadíval na zemi za sebou, zemi, kterou nebylo lze vidět, zemi uvězněnou v počínajícím deštivém povětří, a vešel pak do strouhy údolí mířícího dolů, lidé mu říkali „Lískový příkop“; uvítal ho lesk a žár slunce na listí lesa a jako mávnutím kouzelného proutku sotva po třech krocích se zem za jeho zády, úzké pásy lesů, nesčetná pole, české vrchy, šedé oblačné nebe a šelestící stébla kamsi propadla; oblil ho klidný, nehybný, teplý a venkoncem mírný vzduch a provázel ho dolů svahem. Ale i ten pohádkový obraz před očima kamsi zmizel a nebylo zahlédnout nic než oblohu a do ní vplývající, protékající se blízké listnaté lesy, na nichž spočíval různotvárný lesk a nevýslovný půvab rozličných podzimních zabarvení. V nejednom úvalu chráněném od všech větrů bylo ještě tak teplo, dalo by se říci horko, až leckterý lískový strom rozpínal své větve a listy doposud zelené, jako kdyby se to koupaly v nějakém dalším jaru. Docela nahoře, tam, kde počíná údolí hlubinou posud nepatrnou, začínala i jakási titěrná vodní nitka, která se chystala kdesi vedle poutníka stékat dolů. Ve strouze podél cesty neslyšně a jen třpytivě putovala kupředu, až posílena množstvím vod prosakujících vršky bublavě a zurčivě hopkala před ním, jako kdyby mu chtěla ukázat, kudy do ústí údolí, až posléze, sycena nesmírnou tíhou vod hnaných do hlubiny, zdravena nejednou studánkou prýštící z útrob horstva a zadržována nejedním černým balvanem pěnila a běsnila a povzbuzovala ho, aby jí putoval v patách. Ubírali se kolem nejednoho lesního svahu, nejedné stinné končiny, potkával je nejeden povoz klopotně se deroucí vzhůru po úzké cestě, tažený tu jediným volkem, tu silným, většinou dobře živeným koněm – prošli kolem zámku, který svými starými zdmi a chmurnou kulatou věží vykukuje z přístřeší listoví jiskřícího jako drahokamy a hledí dolů do hlubiny a v němž kdysi pobýval v zajetí český král Václav – putovali kolem nejedné malé samoty, nejednoho mlýna, prošli kolem nejedné kravky pasoucí se na loučce v prohlubni pod nimi, až nakonec po několika hodinách putování, tam, kde se vlevo tyčí kaple kteréhosi světce, vpravo podstatný mlýn, rozestoupily se hory, svažující se údolí bylo totam a počínala rozlehlá rovina. Potok se vlnivě rozléval došíra nalevo k pláním a ke stromům, kde už nepříliš daleko odtud větvovím zdravil stříbřitým pohledem Dunaj a trpělivě na něj čekal: poutník napravo vešel do křovisk a z nich pak se dal bílou cestou na krásné rovné pláně, po nichž byly rozsety plody podzimu a rostly na nich ovocné stromy; shlížel na ně předtím shora jako na voňavou utkanou stuhu. Znovu před ním z hloubi jihu vyvstal éter Alp – vlevo na svahu, který se od bočně ustupujících hor táhl na polední stranu, v klínu ovocných stromů a křovisk tyčil se drobný kostelík svaté Magdalény, všude vykukovaly husté doškové střechy bohatých selských dvorců, všude byly ovocné stromy a ještě zelené přikyvující keře; Hornorakušan totiž miluje stromy a křoviska a spíš je pěstuje, než je kácí – a rovnou zpředu před poutníkovým zrakem se v odpoledním povětří blyštěly vyleštěné žluté hlavice věží města Lince a třpytily se obílené stěny domů, proťaté zelenými okenicemi a zdůrazňované horami, vzpínajícími se jim po boku, které na západní straně obklopují Dunaj a tísní jeho tok. V poutníkově srdci byl zármutek, že se loučí s tím, co má rád, to loučení možná bude krátké, možná dlouhé; ale v jeho důvěřivých bezelstných očích se zrcadlila jasná rakouská obloha, pomyslel si, že teď bude pracovat, lopotit se, upínat se ke svému cíli, a docela určitě to všechno nebude trvat dlouho – a on se vrátí, až se hojně domůže všeho, po čem kdy toužil – doputoval do města, zašel za nejedním přítelem, kterého tu měl, a vyprávěl mu, jaké to bylo dál na sever, jak tam žil, co tam nalezl, o co usiloval a čeho doufá dosáhnout – anebo leckterému z nich to ani nevyprávěl, protože si to hodlal jako svátost a tajemství uchovat hluboko v nitru. Tu noc zůstal v Linci. Druhý den ráno bylo všechno široko daleko šedivé a upršené, oblaka severního hornatého Mühlviertelu se už rozprostřela nad celou zemí, dvě věže jednoho kostela, který stál na jednom kopci na severozápadě, jež jindy vždycky shlížely na město tak přátelsky, pokrýval čepec mlhy, podél celého horstva, kolem něhož včera sestupoval dolů, táhla se hradba bílých a šedavých mraků, v nichž tonuly hroty vrcholků; tu a tam oblaka člověku vstříc sesílala kalné závoje, jižní Alpy se zcela a naprosto vytratily, a jak poutník seděl v kočáře a míli po míli uháněl k Vídni, jako kdyby to ujížděl po nějaké holé planině, ne tou půvabnou proměnlivou zemí, jejíž výšiny a vyšňořené končiny arci víc a víc halilo jemné mrholení, které houstlo a houstlo, zemí, kterou tak miloval, do níž se znovu a znovu vracel a na kterou nikdy, nikdy v životě nezapomene. Třetího dne, poté co stále pod šedou oblohou, ve snášejícím se dešti a po zemi poklidně nehybné jeli a jeli, dorazili do Vídně, kde se věže také nořily do svisající šedi, hemživé davy chodily pod přístřeším deštníků, dláždění se temně lesklo a kapky ze střech dopadaly na vršek zvolna jedoucího kočáru, když kymácivě vjížděl branou do hostince.

Jak za ta léta bylo teď všechno jiné! Nic z toho nesmírného a výjimečného, co si kdysi poutník šálivě představoval, nenastalo, dostavily se všechny obyčejnosti, od nichž chtěl mít v duši a v životě vždy odstup – toho rána, kdy se tehdy rozloučil stiskem ruky a veselým slibem, že se co nejdříve vrátí, a kdy se pak z rozhraní ohlížel zpátky do země, kde žila jeho láska, ji viděl naposledy – chladná zem už dlouho pokrývala její dobré srdce – o co dál usiloval, toho nedosáhl anebo dosáhl jinak, než chtěl, anebo toho už dosáhnout nechtěl; protože věci se zvrátily v opak a to, co se kdysi jevilo jako veliké, to stálo dnes u cesty jako nepatrnost, a co nebývalo hodné pozoru, to kypělo a kypělo a vyjevovalo se jako těžisko věcí, kolem něhož se otáčejí. Často vídal znovu lesy, hory, údolí, kde se s ní kdysi procházel ruku v ruce, část sličné vůně ty lesy, ty hory, ta údolí ze sebe shodila a stála tu známá a zřejmá a osamělá kolem něho, a začasté mu nepřipadlo jinak, než že je ještě zahlédnout blyštivý ten závan, jak se táhne z nebe, jak prýští ze srdce, které tu kdysi žilo a teď odešlo.

Přesto je mu ten kraj pořád milý a drahý. Uplynula ještě řada let, a i když obraz, o kterém si kdysi myslel, že ho bude tak výsostně zářivý mít věčně v srdci, vybledl až do nevzrušeného poklidu, vyvstaly mu ve vzpomínce zase obrazy jiné, které tehdy nebral v potaz, které se však teď něžně kouzelné stavěly do cesty jeho duši – ať už to byl chmurný borový les, jehož černé kořeny omývaly temné proudy vod – anebo milé skalisko, které strmělo do výše a na vrcholku vzpínalo družné rostliny – anebo březové lesy přehrazující cestu potůčku, vsakující do sebe jeho tok, jako by jej ukrývaly, a neviditelně jej vedoucí do dalších, rovinatějších končin – anebo lidé a prosté povahy, které tu znal, miloval, kterých tu litoval, kterých si vážil. Leccos se díky spanilému půvabu ocitne asi na plátně krajinářově a konejšivě bude promlouvat do duše tomu, kdo se dívá, leccos v ústech zpodobitele lidí bude asi plodit postavy, které svou předmětností a jasnou prostotou naplní nám duše. Vynořovalo se leccos navýsost rozmanitého, kdykoliv upřel pohled do minulosti, a on něco takového rád a s láskou přiřazoval ke vzpomínkám svých zralejších mužných let. Leccos by si, aby se pevně uchovalo v jeho paměti, z níž, tak jak čas plyne, nezadržitelně vyprchávají postavy a jevy, rád zaznamenal, kdyby se nemusel obávat, že se mu tahy postavy, které jsou tak nevýrazné, přesto však tvoří celého člověka, rozplynou pod rukama a on zachytí jen hrubé stínové obrysy.

Kdesi hluboko zpátky v hájemství vzpomínek postává jeden starý muž, kterého autor kdysi znal, který mluvil poněkud cizokrajně, jehož výrokům autor často naslouchal a jehož osudům, protože sám byl ponořen do vlastních pocitů, jež mu připadaly jako střed světa, nevěnoval příliš pozornosti. Po mnoha letech vešly ve známost okolnosti a vztahy, na něž se vzhledem k nepatrnosti toho člověka předtím nikdo nevyptával, a my tu hodláme onoho muže pro svou vlastní vzpomínku portrétovat, pokud se dá nějak jinak zpodobit cosi tak málo členitého, cosi, co působí spíše svou prostou existencí než něčím vzrušivým.

Mluvím tu o téměř nudné, neškodné bytosti lesního poutníka.

Pokud by lidé v oněch končinách četli něco jiného než modlitební knížku a dostaly se k nim tyhle řádky, to by každý znal muže, který velice dlouho žil mezi nimi, odešel od nich, a možná ještě žije v nějakém koutě téhle planety. V poslední době míval na sobě vždy krátké kožené kalhoty, takové, jaké se namnoze vyskytují v oněch údolích, měl je pod koleny zavázané koženými řemínky, měl modré punčochy a nízké pohodlné boty na přezku, s podrážkami pobitými silnými hřeby. Měl na sobě ne kabát, nýbrž kazajku, jaká se v tom kraji doposud vidí, jejíž šosy jsou široké, ale krátké, jejíž velké kapsy směřují svisle dolů a překrývá je kus látky jako stříška proti dešti. Širák, co míval vždy na hlavě, nosíval se nejspíš v dřívějších dobách, teď už v tomhle kraji ale není běžný, ustoupil malému kulatému klobouku, který je kolem dokola ovinut šňůrkou; ta u mladíků, zvláště pak u těch ješitných, musí být krásná, často dokonce ze zlaté nitě. Klobouk toho starocha byl ještě ze starých dob, širá krempa po stranách svisala poněkud dolů a byla už hodně vybledlá. Téměř neustále měl u sebe prostovlasého chlapce v chatrných šatech, ale nebyl to jeho syn, vůbec nebyl v žádném vztahu k němu, patřil k jednomu chudákovi v tom kraji.

Kdykoliv člověk z té osamělé osady s malým osamělým kostelíkem, kterého jsme vzpomněli výše, když jsme mluvili o rozhraní, od něhož lze zahlédnout obě části země při Enži, severní i jižní současně, zamíří své kroky na sever, nechá za zády divukrásné modré zářivé Alpy a přitom se pořád trošku drží spíš na západ, když přejde po bezpočtu polí samý vršek a bezpočtem lesíků kraje Mühlviertel, dospěje k výšinám, jimiž Šumava s rozptýlenými lesíky a s holými vykácenými pahorky vybíhá na východ a rozlévá se do země, jako je Mühlviertel, s drobnými vršky a lesíky: poté co předtím tou hustou krásou mezi Čechami a Bavorskem putovala na jih, a tam kde se dotkla Rakouska, širým smrákavým hřbetem zahnula k jitřní straně. Když člověk po silnici dospěje k čáře, na níž se Rakousko a česká země střetávají, potkává špatná, holá pole, kdysi odňatá lesu, mezi nimi jsou vlhká luka,a jednotlivé málem černočerné shluky lesa, jako by to strnuly krůpěje z rozvichřeného proudu. Pak se putuje přes holý kopec, přes nejvyšší vrchol, na němž roste vřes, brusinky a jednotlivé borovice, uzlovaté od bouří a od zimy. Odtud se vsí, jejíž domy jsou daleko jeden od druhého a rozptýlené na velkém prostoru, tak jak to u vsí v lese bývá, schází do mírnějšího, teplejšího údolí, jímž zvolna k polední straně protéká tmavě hnědá voda Vltavy. Už jsme na jiném místě řekli, že od Frymburka, který leží na jednom ze svahů v tomhle údolí, voda Vltavy, poté co nějakou chvíli putovala otevřenou krajinou, znovu smáčí černé kořeny jedlí a borovic, a teprve poté proudí ve stínu Jezuitského lesa a Loučovic a poté ji pohlcuje soutěska Čertovy stěny.

Na tomto místě, protože si to žádá účel těchto řádek, musíme u tohoto předmětu vyprávění prodlít poněkud déle.

Frymburk je malé městečko, jehož kostel na svahu, kde leží ona osada, tyčí se malebně na nejzazší jeho výspě, tam kde půda ponenáhlu klesá. Kolem dokola se tyčí větší vrcholky. Na jihu a na jihozápadě okna městečka hledí na velký les, který je posledním hustým hřbetem, do něhož vybíhá Šumava a který ještě nepřerušenou řadou navazuje na celé pásmo, jež se táhne dál mezi oběma zeměmi. Na severu jsou na menších vršcích už dílem pole, dílem lesy, kdysi jeden jediný neproniknutelný les, až poté ještě dále na severu ustává pahorkatá podoba krajiny a s ní i německé zvyky a obyčeje, německé odění a jazyk, a započíná se rovina a slovanský jazyk a odění. Kdysi v pradávných dobách, kdy vodstvo germánských národů odplynulo na západ a ti, kdo jim byli v patách, poklidně a obezřetně se nastěhovali do opuštěných sídel, zbytky germánského kmene údajně uvízly v lese, který tenhle národ tak miloval, protože v něm mohl lovit a být sám. Ti, co sem došli jim v patách, nejspíš za nimi do lesů nepronikali, protože takové nezbytí necítili. A sídlí tu dodnes, jenomže les kolem dokola proklučili, kopce a údolí obnažili, že les ustoupil na nejvyšší vrcholky a na rozhraní obou zemí, že už neloví, nýbrž obdělávají pole a z nich se živí. Vltava, která smáčí zelený lem luk, jenž se pne vzhůru a tam vyjevuje bílou školu a kostel ve Frymburce, táhne se odtud na jedné straně kousek kolem polí, na druhé straně podél luk, až ji uvítá zprvu na levém břehu borový les, kolem něhož se prosmykne dál, pak i na pravém břehu, k němuž se svažuje hustý Jezuitský les oplývající smrky a jedlemi – arci na nejednom místě se skrývá titěrný šedivý lesní domeček, v němž ponejvíce bydlí dřevorubci. Odtud putuje Vltava až k cisterciáckému opatství ve Vyšším Brodě několik hodin cesty téměř nepřetržitě lesem, který na pravém břehu, notně hustý a skoro černý, téměř neustále proniká až k vodě a v první chvíli zdá se neprostupný a neschůdný; ale lovci, dřevorubci a pytláci dobře vědí o tmavých a osamělých lesních pěšinách, které se táhnou a rozmanitě klikatí podél svahů, dokud nedovedou poutníka na různá otevřená prostranství a k lidským usedlostem. Ti tyhle pěšiny vyhledávají a dávají se po nich často a ukáží je komukoliv, kdo se po nich dokáže pohybovat. Na levém břehu je krajina trochu otevřenější, tu a tam se objeví dokonce kousek louky, ba i nějaké to pole spadající sem po příkrých kopcích, vzpínající se vzhůru pod záštitou toho a onoho skaliska, pole, na němž rostou brambory anebo sytě zelený oves, a na nejednom místě je zahlédnout i onen titěrný domeček, takový, jaké se vyskytují v těchhle lesích, šedivý, nízký, leckdy s příkrou střechou, ponejvíce však se střechou plochou, namísto šindelů s prkny, zatíženými velkými šedivými kameny. Téměř na každém z těchhle domečků zasvítí kus zdi omítnuté sněhovou bělí; všechno ostatní je ze dřeva. Ta zeď neobjímá obytnou jizbu, ne, její okna vyhlédají z nádherného hnědého dřeva, zeď stojí ponejvíce tam, kde je kuchyň, nebo všude tam, kde se rozdělává oheň, a povětšině hodně velký oheň, ježto zimy tu bývají drsné, a dřeva se tu najde habaděj. Jedním z nejznamenitějších ohnišť, na němž se občas i vaří, je krb, to jest ohrazené topeniště v obytné místnosti, je zbudované u kamenné zdi, o které se mluvilo výše, odvod kouře má v kuchyni a je překryto omítnutou klenbou, podobnou obezdění pece. Účel tohoto krbu spočívá v tom, že když se stmívá, a zejména za dlouhých zimních večerů, zažehne se v něm smolou prosycené loučové dříví, které téměř vždy pochází ze smolovatého pařezu poražené borovice, a tak se osvětlí celý prostor obytné jizby, která je ponejvíce jizbou společnou, přebývá v ní totiž jak pán domu, tak i čeleď, má-li jakou, protože noclehárnou pro čeleď je obvykle podlaha anebo stáj nebo stodola, zřídkakdy komora, jelikož do té se ukládá šatstvo, nádobí a podobné věci, takové, které majitel považuje za své lepší. Často krb bývá hned vedle dveří do místnosti, a pak obvykle mívá do zadní stěny vsazenou skleněnou tabulku, jíž světlo proniká i do předsíně, tak aby i ta byla trochu osvětlena a aby člověk, který vchází, do něčeho nevrazil. Za dlouhých zimních večerů anebo i jindy, třeba v pozdním podzimu, kdy je venku už tma, vlhko a mlhavo, pospolité posezení poblíž krbu je pro obyvatele onoho kraje čímsi navýsost důvěrným a blaživě příjemným. To se pak obírají nějakou nevýznamnou prací, která se hodí právě k takovým chvílím, ženská část se obírá ponejvíce předením, mužská pak vyspravováním řemínků na cepu, štípáním třísek nebo se také neobírá ničím, než že si narovnává dýmku, nacpává ji a zapaluje. Nezřídka je to i čas, kdy se vyprávějí příběhy a události, které se staly, buď to jsou výmysly, které žijí v ústním podání, jejichž autora nikdo nezná a o nichž si lidé myslí, že jsou pravdivé, anebo je to docela i příhoda, která se stala dědečkovi, nebo pradědečkovi, anebo někomu jinému, anebo nějakému zajímavému člověku, který tu byl znám celý čas, buď pro své skutky, které vykonal, anebo pro nejednu událost, kterou zažil. Pak postavy lidí, které sedí kolem ohně, vrhají dlouhé stíny do prostoru, který ještě v jizbě je, a za rohem té velké zelené pece je docela tma, pokud třeba na některé spáře neopadala hlína, která ji zacelovala, a škvírou nevyzařuje tmavě rudá zář ohně ze žhnoucích polen a nepíše na stěnu světelnou čáru. Když pak nastane chvíle, kdy se má jít spát, jeden nebo druhý ještě trochu otálí, dokud se buď ještě něco nevypráví, anebo dojem z toho, co se už vyprávělo, poněkud neopadne. Pak se rozejdou. Pokud domy nejsou od sebe až příliš daleko, chodí se právě na takové večery, co se odbývají tu v jednom, tu zas v jiném domě; a protože ženská část si bere s sebou spřádací náčiní, říká se jim přástkové výpravy. Že se na takových setkáních vyskytují i mladíci a mají tu občas své místo i žerty a kratochvíle, rozumí se samo sebou. V domcích rozsetých po kraji, o nichž tu mluvíme, mohou se takové přástkové výpravy odbývat zřídkakdy, protože domky jsou od sebe příliš daleko, a večery tu někdy asi bývají hodně osamělé. Dopoledne krb často, jak jsme už říkali, slouží k vaření.

Dál po svahu dolů, až u vody, tam kde zalesněné vrchy po obou březích jsou vyšší a vyšší a spadají k řečišti také příkřeji a příkřeji, údolí se nicméně zase poněkud rozšiřuje, a dokonce skupina domků, jak jsme je tu předtím líčili, je tu těsně pohromadě. Hory v kraji se jmenují Loučovické a i o té skupině domků, co tu stojí, se mluví jako o „Loučovicích“. Jednomu z domků, který je skoro hezčí a větší než ostatní, říká se „u rychtáře v Loučovicích“, buď proto, že jeho majitelé odpradávna, tak jako je tu obvyklé, bývali rychtáři, anebo proto, že jeden z majitelů kdysi rychtářem byl a ten název se zachoval dodnes. Rychtářův dům je dokonce něčím jako hostincem, leckdy sem zajdou a něco málo pojedí dřevorubci nebo lovci, příležitostně i dodaleka rozsetí obyvatelé v kraji, ti jsou většinou z druhé strany hor. Protože celým údolím na loučovické straně vede úzká pěší stezka, docela se tu a tam i stává, že se tu zastaví osamocený poutník, který se sem vypravil, aby si prohlédl přírodu, anebo kterého do těchhle temných lesů pudí nějaké vnitřní nutkání, a požádá o občerstvení. Za těmito domy hory dost příkře spadají dolů, halí se do všelijakých listnatých křovisek, zejména břízek, mezi něž se mísí jehličnaté lesíky, a už odhalují vykukující z nich vlídné skalisko; to se čím dál níže objevuje stále častěji, ba posléze docela převládne. Okna těchto domů hledí přes vodu na hustý, nadmíru svěží, nadmíru hluboký jehličnatý les, který se v mírném stoupání doširoka prostírá po kopcích. Tak jak to povětšině bývá, tam, kde země se z obou stran tlačí na úzké řečiště, že v něm leží hroudy země a kameny a ty zadržují vodu, a že úzký prostor řečiště nutí vodu i proudit rychleji, tak je to i tady: Vltava, ač jinak proudí tak zvolna, že u Horní Plané, u Dolní Vltavice, u Frymburka si často hoví v lukách jako lenivý třpytivý had, tady zapírá svou povahu a založení a šplíchá a šumí, málem jako nějaký čilý proud v rakouské krajině někde v Alpách, tam na druhé straně. Jsou to prazvláštní světelné hrátky, když tady člověk takhle dopoledne stojí a slunce nad horami sem nahlíží, jak se ta oslepivá tříšť, pak to světle hnědé zlato tam, kde se proud valí, a hluboká čerň tam, kde se zrovna ztišil, navzájem mísí, a všechno to nepřestajně chvátá a žene se dál. Ale daleko opravdovější a krásnější se to všechno jeví pak až doleji od Loučovic, kde se tyčí družina skalisek, stromů je stále méně a menších a menších, množí se kamení, a to posléze nemírnou hojností krajině vévodí. Všude kolem se válejí rozbité, napadrť roztříštěné kameny, vzhůru se tyčí mohutná skalní hmota a svou šedou hruď vzpíná z té říše zkázy všude kolem dokola, strmí tu jednotlivé kmeny z proklestěného lesa a mezi nimi sem doléhá nevýslovný hukot. Koryto je hodně zúžené, Vltava se musí prodírat přes tisíce kamenů, připlavuje kmeny stromů, vkliňuje je do skal, vztyčuje, vplétá do sebe, a musí se prosmyknout dál, musí uhnout i mohutné šedé hmotě skalisek, musí je obeplout a šumí a sténá jako živá bytost, která se ze všech sil snaží vymknout úzkostné, nebezpečné situaci. Lidé tomuhle místu říkají Čertova stěna a obchází je pověst, že ďábel, kterému nebylo vhod, že se ve Vyšším Brodě buduje opatství a on bude v nebezpečí, že přijde o hodně duší, které tu dojdou povznesení, pojal záměr, že zbožné otce, kteří tu sídlí, utopí ve vltavské vodě. K tomu cíli si zvolil noc, v níž všechny kameny, které jsou v okolí, hodlal snést na to jediné místo a zbudovat stěnu, tak aby se voda v té horské úžině naměstnala a on by pak vráz otevřel propust a to jezero pustil na tu posvátnou budovu. Ale vzal si na to příliš mnoho drobných kamenů, co ležely všude kolem po kopcích, a musel za nimi příliš často, a toho se mohl vyvarovat, kdyby byl bral ty velké, vrostlé do země. A tak, když tak horlivě nosil a nosil, najednou zakokrhal kohout, v povětří se zjevily bledé ranní červánky a andělé v nebi započali ranní modlitby. Teď musel pryč, nechat věci tak, jak jsou. Ještě dnes se na věčnou památku ukazuje to prostranství a je zřetelně vidět, jak nebyl s to dokončit své dílo, jak tu jen bez ladu a skladu leží trosky. Proto je v celém kraji na zemi tak málo kamení a na některých skaliscích, která leží při úpatí Čertovy stěny, ještě je možno vzdor dešti a větru, který ji od té doby omývá a ofukuje, rozeznat podkovu, která se vetkla do tvrdého kamení a tam zůstala. Otcové vysvětili to místo, ba celou vltavskou končinu, aby se další noc ďábel nemohl prohánět dál a vůbec už si s ničím takovým na nikoho nepřišel.

Odtud Vltava za soutěskou Čertovy stěny proudí mezi rozličnými stromy a keři, to však netrvá příliš dlouho, ta divočina najednou přestane, jako když utne, voda proudí do projasněného kraje a konejšivě a pouze menšími, ne tak perlivými vlnkami se valí kolem lesního kláštera ve Vyšším Brodě. Pak teče ke starému, kdysi významnému městu Rožmberku a nedaleko od něho se řečiště Vltavy, které doposud mířilo k jitřní straně, stáčí a řeka proudí k půlnoční straně do širých krajin, posléze musí, ačkoliv je tu ona větší, přijít o jméno, blíží se další prostory, valí se jimi se sestrou v širém toku a možná už zapomněla na všechno, co se událo a odehrálo v dalekém lese, v prvopočátcích jejího běhu a za jejího mládí.

Prodleli jsme našimi slovy proto tak dlouho v loučovickém kraji a u Čertovy stěny, jelikož je to končina, kde jsme poznali lesního poutníka a kde on sám dlouho žil mezi zdejšími obyvateli.

Nevědělo se, odkud připutoval, lidé, kteří byli zvyklí na jeho povahu a jeho způsoby, si tuhle otázku už nekladli, brali jej jako člověka, který tu prostě je. Nějakou dobu žil v městečku Vyšší Brod, a když jsme ho vídali a leckdy s ním i byli, nespatřovali jsme v něm nikoho jiného, než koho chlapci a mladíci spatřují ve starcích, kteří žijí v jejich okolí. Oni se vyskytují ve světě, který je nadmíru radostný a hezký, který jako kdyby tu byl pouze pro ně, ještě se vlastně ani nesetkali s pojmem stárnutí, starci se kolem nich prostě naskýtají tak, jako existují v jejich okolí buky a smrky, ty jednoduše stojí tam a tam, tak jako tu je věž, která vyčnívá z kostela. Poutník byl někdo, kdo kdysi bydlel ve Vyšším Brodě a teď žije v malém domku mezi Kobylnicí a Lipnem, tam, kde hory tak hezky scházejí dolů k lesu, v domku, který patří Hannsi Simmibauerovi, co má zvláště malinkou ženušku a nemá žádné děti. My chlapci bychom se na něj možná dívali tak, jako jsme se dívali na pastevce Filipa, na pohodného Adama, který bydlel v tom mrňavém domku, co stojí nad vyšebrodským klášterem ve Struhách nad Vltavou, na houbaře Konráda a na toho pěstitele bezu, co věčně seděl na slunci, na samé muže, kteří, kam naše vzpomínky sahají, byli vždycky staří: kdyby nebyl měl cosi, co přitahovalo naši pozornost a co nás k němu vábilo víc, než co jindy vábí mladé chlapce ke starým mužským. Měl totiž v komoře všelijaké nadmíru rozmanité motýly. Nosil si je z celého kraje domů, anebo choval kroužkovité larvy, tu hladké, tu s chloupky anebo s ostny, které člověk občas zahlédne, jak se plazí po cestě nebo v trávě, a z nich se mu rovněž líhli motýli. Měl hodně prkének a na ně motýly napichoval špendlíky, rozprostřel jim křídla, a ta už tak zůstala. Jednou jsme ho zastihli, jak maluje takového motýla. Měl ho nabodnutého před sebou na archu bílého papíru a na dalším papíru ho pak v barvách zpodoboval. Ale toho později zase nechal. Uchovával motýly v několika krabicích, byli špendlíky přibodnuti ke dnu, a krabice měl stát pod stolem v jednom koutě v komoře. Tu a tam jsme to všechno uviděli, a to jsme pak shledávali, jak se motýli mohou od sebe lišit a jak podivuhodní mohou být. Když je člověk dítě, zná zprvu motýly bílé, protože ti létají všude kolem, jsou jich tu spousty a po dešti nebo za rosy těžce visí z listu a dají se vzít do ruky. Pak člověk poznává ty barevné, ti jsou mnohem vzácnější – v našich končinách se jim říká zlatí – a ty má člověk všechny za tytéž, proto jsme také neznali žádné další členění, jen to na bílé a na zlaté. Děti a hodně venkovanů dává v tomhle kraji motýlům hezké jméno „blaženky“, a tak jsme mluvívali pouze o bílých a o zlatých blaženkách. Těmi se ovšem mysleli pouze skuteční motýli, anebo poletavci za dne; poletavcům za soumraku anebo za noci, kterých jsme se spíš obávali, zejména pokud měli tlustá těla a široké osrstěné šíje, těm jsme říkali „kouzelnice“ a mezi motýly jsme je vůbec neřadili, nýbrž jsme je měli za jakési odpudivé mouchovité živočichy. Tady jsme teď viděli, že neexistuje pouze jeden druh zlatých blaženek, nýbrž hodně rozličných, a že některé jsou ještě zlatější než jiné, zejména než ty, které jsme doposud považovali za ty nejzlatější; které on však prohlašoval za obyčejné, jaké poletují všude, těm říkal „velká a malá liška“. Také jsme viděli ke svému úžasu, že kouzelnice nepatří pouze mezi motýly, nýbrž také že křídla, která jinak, když jsme se na ně dívali, ochable svěšená dozadu vláčely na tlustém těle a na ohyzdných chlupatých nožičkách, dovedou velice krásně rozestřít, že se tu ukazují motýli zcela noví, že jsou hodně velcí, a že i když nejsou zrovna zlatí, přesto září krásnými barvami, a že často mají nádherné šaty jako nějaké královské pláště. Byli někteří, kteří ke smutným šedivým svrchním křídlům měli vůbec se k nim nehodící třpytivá ohnivá spodní křídla a uprostřed mezi nimi pás jako ozdobu na chrámovém rouchu – jiní měli na šedivých porůznu pomalovaných křídlech velké prstenci olemované oči – a jiní měli zas černé, zelené, purpurově rudé čáry. Z krku se silným ochlupením, který byl u některých načepýřený jako u sovy, u jiných zas hrotitý jako u ptáka, vyčníval dlouhý svinutý sosák a dolů se natahovaly silné kosmaté nohy. Všechno jsme si prohlíželi, ukazoval nám to rád a nechával krabice otevřené, abychom se mohli na to všechno pořádně dívat. – Jak jsme už říkali, bydlel v komoře u Simmibauera, ale Simmibauer nebyl žádný bauer, tedy sedlák, jak by jméno vnukalo – tím byl možná jeho otec nebo děd anebo praděd – byl dřevorubec, příležitostně, pokud byla poptávka, provozoval uhlířství, a kdykoliv po Vltavě plula polena, býval dole u Čertovy stěny s bidlem a pomáhal je postrkovat, nehodící se házet zpátky, ta, co se ochomýtala, sunout do proudu a ta, co se zasekla a zaklínila, uvolňovat. Malinká ženuška byla pořád doma, hospodařila, anebo se činila na poli se zelím a s bramborami tak, jak bylo třeba. Komora, v níž staroch bydlel, měla pouze jedno okno, tam kde byl stůl, vzadu stála postel, pokrytá bílým plátnem, pak tu byla truhla a jedna židle, a podlaha se čas od času drhla vodou a pískem. Staroch měl hodně bílých vlasů, ruměný, přátelský obličej, a neustále nosil na hlavě široký klobouk, jaký se už dnes příliš nevidí, pokud pomineme pastevce Filipa, který měl také takový. Kožené kalhoty, které nosil, takové, jaké byly v kraji obvyklé, byly určitě jeho jediné; měl totiž na sobě pořád jen tytéž, a v deštích a na slunci už pozbyly své měkkosti a barvy, takže místy už byly neohebné a šedivé. Lidé mu měli za zlé, že chytá motýly a nosí si je domů, ačkoliv právě to nás chlapce na něm zvlášť lákalo, a vysmívali se mu pro to, jelikož nechápali, nač to všechno je; ale protože byl jinak nenápadný a mírný, nechávali ho na pokoji a zvykli si na to. Také hodně často sedával dole v Petrově mlýně, který není daleko od Mörixova statku, a když seděl už hodně dlouho na kameni, který je pod zastřešeným vstupem do mlýna, vstal posléze a dal se přes kopec zpátky do Simmibauerova domku. Sedával také rád u pily, co stála poblíž jezu ztesaného z trámů, přes který blyštivě spadala voda. Válela se tam spousta všeličehos, hlavně trámy, prkna, kusy dřeva, také tyče, a konečně i klestí a vyprahlá tráva, co sem kdysi připlavila voda. Tady rád sedával na kusu dřeva a díval se, jak se řine voda a jak se blyští. Ale rádi jej vídali nejenom v Petrově mlýně, ale i v dalších domech v okolí. Nebyl jediný, do něhož by byl už nejméně jednou nezašel. Především však, pokud pomineme Mörixův statek, do kterého rovněž rád chodil, nejčastěji zavítával do dřevěných domků, které stojí v údolí protékaném Vltavou, jak jsme je vylíčili už předtím, nad Loučovicemi, anebo i v samotných Loučovicích, nebo i až na druhé straně za Vltavou v Nových Chalupách, tam, kde je v Jezuitském lese holá pláň. A někdy prošel celým údolím, a pokud jej přepadla noc, zůstal v jednom z domků, rádi si ho tam nechali. Byl-li v poledne ještě tu, pojedl s lidmi, tak jak je to v kraji běžný mrav, že lidé, když člověk přijde náhodou ve chvíli, kdy zrovna jedí, řeknou: „Pojďte dál a pojezte s námi.“ Nikdy za jídlo nic neplatil; pokud si ovšem dal svůj ždibec v hostinci v Loučovicích, platil ze své hotovosti, tak jako týden co týden platil za byt a za to, co mu malinká ženuška uvařila, když byl doma.

Krom toho, že se rád procházel po okolí, zřejmě miloval i výpravy do lesa. Často se do něho vydával, a to se pak toulával mezi břízami a mezi lískovými keři nad Loučovicemi, anebo v borových lesích, kterých je tu hojně – ba zašel rád i do vysokého hustého rozlehlého lesa, co leží na druhé straně řeky a o němž jsme tu už říkali, že jsou v něm povýtce jen dřevorubecké a lovecké stezky. Lidé mu přišli i na to, že si z lesa nosí domů rozmanitý mech, pěkně si ho vždy rozloží a prohlíží si ho.

Nejspíš díky této vlastnosti s oblibou se toulat po lesích, vlastnosti, která se krátce poté, co přijel, projevila jako jeho nejvýraznější a nejnápadnější – obyvatelé tohohle kraje, kteří důvěrně znali ten neustálý výhled na lesy prostírající se kolem dokola, a které tedy už jejich krása nedojímala, ledaže se ocitli v zemích, kde lesy nejsou, tam je pak popadl nevýslovný stesk po vlasti, totiž nikdy do lesa nezajdou, jedině tehdy, když se rozděluje a vydává dříví, když ho štípou a vozí domů, když jdou na houby nebo na jahody, maliny nebo borůvky anebo sbírají troud, a konečně když jeden nebo druhý jsou milovníci lovu a myslivci je na podzim pozvou, aby šli s nimi –, možná proto se mu dostalo pojmenování „lesní poutník“; tak mu ruče říkali hned od počátku. O pouhých procházkách se vesměs v tomhle kraji příliš nemluví, protože hodně lidí tu téměř vždy vyřizuje své záležitosti pod širým nebem za hojného pohybu, večer, když nad jejich temnými lesy žhne rudá anebo zlatě žlutá obloha a oni jdou domů, a proto nějaké procházení chápou nejspíš jen u faráře a u jiných pánů, ne však u někoho, kdo je oblečen jako oni. Že mu říkají „lesní poutník“, o tom asi stěží něco věděl; protože zpočátku mu v rozhovoru říkali jen „Vy“, tak jak je to tu zvykem, později, kdy s ním byli už důvěrnější, používali jeho křestní jméno Georg, tak jak to je rovněž zvykem. To křestní jméno pak používali i v rozhovoru mezi sebou, jen mu kupodivu vždy říkali „Simmigeorg“, což souviselo s tím, že bydlel u Simmibauerů, a s tím, že venkovanům je vlastní říkat tomu a onomu podle jeho nejkonkrétnějších a nejhmatatelnějších znaků. Ale přízvisko „lesní poutník“ se úplně už nikdy nevytratilo, protože člověk uzavřený a osamělý neodlučně lpí na všem, co jednou přijal za své, tak jako kořeny velkých jedlí na půdě svých kopců, tak jako řinoucí se bystřiny, které vklíněny do údolí musí proudit dál a dál, kdežto řeka v nížině často mění svůj tok, a tak jako mlhy, které často celý den spřádají závoj kolem hrotů hor a malují na něj hru světel a stínů, kdežto dole v rovině je jenom prostý vyprahlý horký den. Lesní poutník mu říkali především všichni ti, kdo bydleli od něho dál, kdo ho vídali jen zřídka nebo vůbec ne a k nimž pouze tu a tam dolehlo cosi o něm a jeho přezdívka. Tak jak to bývá, představovali si pod tím pojmenováním něco docela jiného než nějakého bezvýznamného člověka, který se v ničem nelišil od mužů jeho věku v celém širém okolí – tak jako jsme i my mladí lidé ve škole smýšleli o něm docela jinak, než jsme ho poznali, když jsme příležitostně zavítali k němu o prázdninách, a drali se za ním, ať nám ukáže své věci. Bylo nám nápadné jen to, že nemluví tak docela jazykem, který byl v tom kraji obvyklý, že se v jeho řeči ozývají zvuky cizí; ale když jsme pak byli v latinské škole, kam chodilo tolik spolužáků ze všech možných koutů země, a ti naším jazykem mluvili hodně rozličně, cepovali se navzájem a pošklebovali se sobě navzájem nad nejedním svérázem toho druhého, pojali jsme nedůvěru k řeči, jakou jsme sami mluvili, a už jsme neměli tomu starému člověku za zlé, když nejedno slovo říkal jinak, než to dělali lidé, co žili kolem něho.

Řekli jsme už tady, že často byl vidět s jedním chlapcem, který byl bosý a bez pokrývky hlavy a na sobě měl chatrný oděv. Kdo měl někdy častěji příležitost vidět chlapce od starého španělského malíře Murilla, který je tak krásně maloval, ten si dokáže učinit přibližnou představu o klučinovi, který byl se starochem vskutku téměř nerozlučný.

Došlo k tomu takhle.

V celém kraji oněch lesů na různých místech jsou rozesety malé, ponejvíce dřevěné, zhusta i zděné, někdy zchátralé, někdy však i velmi čisté domky, podle toho, kdo je obývá, říká se jim hájenky a obývá je hajný, to jest člověk, který má takový nebo onaký dohled nad takovým nebo onakým polem působnosti. Tak existují například hajní porybní, jejichž působení spočívá v tom, že v oblasti jim přidělené se pohybují neustále u vody, chodí sem a tam a dozírají na ten či onen úsek řeky, aby tu nikdo nedovoleně a v nepravou dobu nerybařil. Nejvíc však je těch, co dohlížejí na dřevo a na les. Ti mají na starost ty nejneokázalejší a nejnenápadnější záležitosti lesa a mají nižší postavení než lovci, než myslivci a lesníci, a daleko nižší než lesmistři, kteří jsou už postaveni hodně vysoko a rozseti pouze v revírech dost daleko od sebe. Vším, co se vztahuje na pochůzky po lese, na obhlídky čerstvě vzrostlých stromů, na pátrání po puklých kmenech, po větrných polomech, po skácených porostech, po stromech, které lze kácet, na to, jak se nejspíš rozdělí a přidělí poražené stromy lidem pracujícím v lesnictví a na podobné věci, tím se zabývá tenhle hajný. Jak má už potom zrovna v krvi to neustálé pocházení po lesích, stane se tahle vlastnost i součástí povahy jeho dětí a nikomu není nijak nápadné, když syn takového lesníka, klučina docela malý, chodí všude se starochem, kterému říkají „lesní poutník“, a nebylo to nijak nápadné ani rodičům klučinovým a neměli nic proti tomu. Hájenka horního Raimunda, která nepatří ani k těm nejlepším, ani k nejhorším, stojí uprostřed ustupující louky; je na ní ještě zelné a bramborové políčko a zahrádka. Dál dozadu se válí ještě několik velkých šedých kamenů, pak je plot složený z tenkých kmínků, mohou se jím ven a dovnitř prosmykat slepice, a pak začíná les, který se táhne daleko dozadu do údolí a po vzdouvajících se kopcích. Dva kameny lesník rád ukazuje, ty podle něho jediné tu poblíž ďábel nebyl s to odnést, když stavěl Čertovu stěnu, protože byly až nestvůrně velké a vrostlé příliš hluboko do země – a opravdu, poblíž hájenky se nenajdou žádné kameny, ale dál do kraje po kopcích a v údolích, kam padají, najde se jich dost, i když se navzdory zjevným skutečnostem obluzivě prosazuje pověra, že v celém kraji není jediný jednotlivý kámen proto, jelikož všechny prý leží na jedné velké neuvěřitelné hromadě ve Vltavě. „Horní Raimund“ se mu říká proto, že jedna hájenka stojí i ještě dále dolů, mezi Vyšším Brodem a Rožmberkem, na podobné lesní louce, a tomu, kdo v ní bydlí, říkají rovněž Raimund, a ten je „dolní Raimund“, ježto lidé tu jsou zvyklí každému říkat křestním jménem. S horním Raimundem se starý Georg často potkával, ať už to bylo náhodou, anebo protože jeden i druhý zhusta obcházeli stejné končiny a stejné části lesa. Poznali se, často spolu mluvívali, a pokud lesní poutník byl někde poblíž hájenky, často si úmyslně zašel, anebo si dopřál i procházku delší, než zamýšlel, a poobědval v hájence anebo tam zůstal i na noc. To pak rád hajné přinesl, pokud byl předtím někde v daleké zemi, šátek, nějakou látku na sukni, anebo prostě něco, co ji potěšilo a co potřebovala. Hajná ale měla i chlapce, tomu, když lesní poutník zavítal do hájenky poprvé, bylo asi tak sedm. Když otec s tím neznámým vešel, seděl zrovna vedle plotu, matka, ježto bylo už pět odpoledne, odběhla do kuchyně, aby jim ohřála oběd; do zahrady proudil nepatrný teninký pramínek vody, který vytékal z lesa na kopci, a klouček šťáral dřívkem do černé hlíny, po níž proudila ta křišťálově průzračná voda, až se celá zakalila a taková tekla dál po louce, kolem těch velkých kamenů, a křovisky zase zpátky do lesa. Klouček si v tom konání umazal tou snadno špinící lesní prstí nejenom ruku, ale i rukáv u košile. Nohama se ve vodě dojista činil už předtím; měl je nejenom mokré, ale protože nohavice od kalhot nekončily nijak vysoko, měl je umazané stejně jako ruce. Vedle něho v trávě leželo několik krátkých drobných polínek, bílých jako sníh, takových, jaká se používají na zatápění v peci, pokud se na ní vaří – na svícení je totiž smolné loučové dříví z borovice –, a ležely v jistém uspořádání na krátké tmavé trávě, co rostla na té lesní hlíně.

„Cos to zas vystavěl z toho dříví?“ zeptal se otec.

„Vyšší Brod,“ odpověděl mu klouček a svýma velkýma modrýma očima vzhlédl k těm dvěma mužům.

„Víte, já se neptám jen tak nadarmo,“ řekl otec svému starému společníkovi, „kluk staví pořád jen Vyšší Brod; když skládá do řady kameny, je to Vyšší Brod; když ze dřevíček poskládá něco čtyřhranného nebo pětihranného, je to Vyšší Brod; když sedí dole u plotu a je tam někde pastevec od loučovických domků, říká: ‚Tati, tamhle jde koza do Vyššího Brodu, tamhle jde kozel do Vyššího Brodu, tamhle plave dříví do Vyššího Brodu.‘“

„Možná se mu Vyšší Brod tak líbil, že si ho navždycky zapamatoval,“ řekl lesní poutník.

„Vždyť on tam nikdy nebyl,“ odpověděl mu hajný.

„Tak až se s ním trochu poznám, nechte ho, ať tam se mnou jde,“ řekl lesní poutník, „ukážu mu kostel, třeba se mu bude líbit.“

„Ale ano, jen ho tam vezměte,“ odpověděl hajný, „ten s vámi půjde hned – kolikrát si už sám zašel do lesa, a vždycky se zas vrátil.“

V tomhle rozhovoru došli oba muži až k domu a odtud do jizby hajného, ovšem předmět, o kterém rozmlouvali, dál seděl venku a víčka, aby viděl na své konání, znovu sklopil přes modré oči, ty jako kdyby byly nějakým příznačným jevem toho kraje, tak často se tu vyskytují. Ale to jeho hraní už ho zřejmě tolik nepoutalo. Namísto aby se jen šťáral dřívkem ve vodě, plácl tím klacíkem o hladinu, až voda vystříkla na louku a na něj. Nakonec s tím vším dočista přestal a jen tak seděl v trávě a díval se. Nebyl jiný, než obvykle bývají děti v těch lesních končinách, anebo spíše byl chudší než většina těch dětí. Nad modrýma očima měl spoustu plavých vlasů, tak jak je děti v těch končinách vůbec mají, dalo by se říci bez výjimky. Ovšem ty plavé vlasy nenosil v rozevlátých kadeřích, tak jak by je vypodobnili malíři ve městě, když děti žijící někde v pustině hodlají zobrazit jako andělíčky, nýbrž hustě kolem čela, tak jak rostly. Oblečen byl do kožených kalhot, zrovna takových, jako měl lesní poutník, jenže nebyly pod koleny stažené řemínky, nýbrž měl je trochu delší, nestažené a až dole z nich vyčuhovaly holé nohy, zhusta rozškrábané od křovisek, leč zdravé a zdatné jako nohy srnčí. Kožené kalhoty držely na šlích, ty byly široké a červené a přetažené svrchu přes košili, jež kryla hruď a ramena a vedle kalhot byla jediným oblečením, které ještě měl. Krk byl holý, a ručky vykukovaly dost daleko z rukávů lemovaných modrou a červenou obrubou. Tohle měl na sobě, protože bylo léto, v zimě, když chodil sněhem, nasadila mu matka ještě ovčí kožich a natáhla silné punčochy a holínky Klobouk nebo jinou pokrývku hlavy neměl ani v létě, ani v zimě.

Nad tím kousíčkem louky, na němž seděl, klenula se vpravdě krásná modrá zářivá obloha, kolem dokola se táhl les, dole byl plot, a za ním mezi šedivými kameny proudily vody Vltavy. Aby ten obrázek byl ještě útulnější, z ohně, který rozdělala hajná, vinul se modrý dým nad šedivou střechu vzhůru do poklidného povětří.

Co si klouček hověl na trávníku, muži uvnitř usedli v jizbě za stůl; hajná konečně přinesla oběd, co mužovi ohřála; manžel za svých častých obchůzek v lese zhusta přišel domů pozdě tak, že oběd a večeře vlastně splývaly vjedno. Donesla dva talíře a dvojí příbor, muži jedli podávané pokrmy, a hajná seděla s nimi. Hajný vyprávěl ženě, že potkal toho mužského na pasekách u Humů, že se znají už dlouho, že spolu často hovoří, a tu a tam, jak se to tak naskytne, spolu i putují kousek cesty. Dneska že ho vzal dolů s sebou, protože poutník proti tomu nic neměl, a nadto měl stejně kolem hájenky cestu. Po jídle ještě hodnou chvíli poseděli a vyprávěli si. Kvečeru se host, ježto nad temnými lesními vrcholky obloha byla již žlutá, vydal z domku dál a putoval na druhou stranu k domkáři Kluckovi u černého srázu; zůstal u něho přes noc.

Jindy, když lesní poutník zase byl v domku a ti dva, on a hajný, zapomněli na slib, že poutník vezme chlapce s sebou do Vyššího Brodu, seděl klouček na pomalované matčině truhle na šaty, v rukou měl její modlitební knížku a recitoval z ní: Andělíčku, petrklíčku, proč se pečeš na sluníčku – a jiné bláznivé rýmovačky, které ho zrovna napadaly.

„On ještě neumí číst?“ zeptal se lesní poutník.

„Ne, to ještě neumí,“ odpověděli rodiče.

Tentokrát se už o tom dál nemluvilo; ale kdykoliv pak staroch, který ten chodil k hajnému častěji, seděl v jizbě u bukového stolu a vykládal, klouček nikdy nechyběl, seděl tu anebo dřepěl na některém zařízení a poslouchal; ty své velké modré oči měl dokořán. Občas, když se vyprávělo o něčem hodně zvláštním, měl dokořán i pusu, tak jak se to dětem leckdy stává, to aby mu neuniklo nic z toho, co zaslechne. Později staroch to nebo ono slovo příležitostně cílil na něj, řekl mu něco a zeptal se ho na cosi – a jednou, když odcházel z domku do lesa na mech, chlapec neřekl nic a šel s ním. Poutník nic nenamítal a večer jej zase přivedl domů. Tohle se teď dělo často, ježto lesní poutník přicházel za horním Raimundem častěji a častěji, a kposledku se stávalo, když si sbíral věci a chystal se z domku do lesa, že chlapec tu dávno už byl zchystaný a čekal, aby vyrazil s ním. Šli si bok po boku a tak je také leckdo zahlédl. Nikoho to nijak nezarazilo; sami sice měli práce až nad hlavu, ale bylo jim samozřejmé, že starý člověk, který už nemá co na práci, chodí do lesa a tam hledá to nebo ono a že jde s ním klouček, který ještě nemá co na práci, protože je ještě příliš malý. Rodiče si z toho nic nedělali, protože starému muži důvěřovali a vůbec děcko příliš nechránili před vlivy přírody a lidí, tak jako to činí třeba městští a boháči, zejména si z toho nedělali nic proto, že byli zvyklí od otce a jeho zaměstnání na pochůzky a na lezení po lese a po roklích, a pokládali to za cosi, co je žádoucí.

Tak plynul čas a lesní poutník do domku horního Raimunda chodil stále častěji a raději, a pokud nezastihl chlapce doma, dětství a mládí totiž přece nejsou nijak důsledné a klouček hověl svému nutkání a do lesa se vydával sám, stařec chvátal tu sem, tu někam jinam a pátral po něm. Věren svému předsevzetí vzal chlapce, ježto léto málem už končilo, jednou dolů do Vyššího Brodu, a ukázal mu kostel. Zavedl ho k obrazům, ať si je prohlédne, zavedl ho k rozličným umným řezbám a k ozdobám lavic a stěn a nakonec nahoru ke zvonům. Pak se po pěšině, co vede přes Čertovu stěnu, vraceli, odkud vyšli, a lesem přes trní a hloží, přes sukovaté kořeny a po kamení mechem porostlém a po vlhké rašelinné stezce nahoru k rodičům. Pak přišla mírná zima, to chodili v juchtových holínkách po té troše sněhu, který jako břečka začasté ležel mezi stromy, co poklidně strměly v tom jemném šedém odpoledním povětří a kapalo z nich na zem. Když konečně veškerý sníh byl z kopců pryč a dole ve Vyšším Brodě slavili Vzkříšení Páně, dovedl kloučka dolů do kláštera na tu oslavu a chlapec se z odlehlého místečka na kůru díval na to veliké světelné moře, které vznítily spousty svící v kostele, a na prapory, které to světlo ozařovalo a které pestré a třpytné tyčily se v kostele na počest toho svátku. Pak čekali, až se ozvou hlasy kněží a poté zpěv lidu a i veškerá chrámová hudba a slavnostně břeskné trubky a dunivé bubny. Když oslava dozněla, venku už nastala hodně tmavá noc a oni se za světla omšelé svítilny, kterou lesní poutník zažehl, dali na dlouhou cestu lesy a vstříc vzedmutým vodám Vltavy zpět k malé loučce a k domku, co na ní stál. Jednoho krásného dne, jaké pak nastaly, kdy už všechno uschlo a do lesních prohlubní stékaly nespočetné drobné jarní pramínky, zavedl jej vzhůru na Chlumy, které jsou od hájenky směrem na polední stranu a z jejichž vrcholu lze dohlédnout ještě dál na jih přes Rakousko až do Štýrska, aby se chlapec díval na modrý hřeben Alp, které se v tom řídkém jasném bledém jarním povětří jevily v dáli jako nějaký obrázek na porcelánu.

Bylo zvláštní, že klouček, od té doby co na vlastní oči uviděl klášter tam dole, už nestavěl žádný Vyšší Brod a už od něho nic do Vyššího Brodu ani neputovalo; ať to bylo tím, že mezitím poněkud vyspěl – jediný půlrok totiž v tomhletom období dětství znamená ve vývoji hodně –, anebo že viděl, kolik světa leží ještě dál za Vyšším Brodem, a že ten tedy není koncem všeho, anebo konečně to bylo tím, že se mu vštípil do mysli ideál všeho ve zcela určité podobě, a ta zaplašila onu neurčitou vůni obraznosti, která se mu vznášela v představě stále bez jakéhokoliv tvaru; a podněcovala ke tváření spíše srdce.

Od této chvíle bývali nerozlučně spolu. Rodiče dokonce svolili, aby chlapec se starcem chodil do jeho obydlí u Simmibauera a zůstával tam přes noc, k tomu mu vždy ustlali na zemi, anebo aby se s lesním poutníkem vydával, kam jim bude libo, a pokud je přepadne noc, aby s ním sdílel nocleh v některém domku, kde je vždy rádi přijali. Často je teď bylo zahlédnout, jak se v lese spolu někam šplhají, jak stařec se širákem jde úvozem napřed a chlapec za ním – anebo je bylo zahlédnout, jak si hoví u koryta Vltavy, jejíž voda půvabně lemovala písečný břeh, oblévala hromádky kamení ležících na písku, chlapec při tom obyčejně měl chodidla ve vodě, aby mu je ošplíchávala, stařec seděl někde výše a vyprávěl – anebo je člověk také zahlédl, jak se brouzdají kamením Čertovy stěny, zejména v nejedné rozeklané a rozbrázděné trosce, co tu ležely na úpatí té veliké hmoty a podél jejího oblévaného ohybu, a viděl je, jak upírají oči na zem, jako kdyby něco hledali, anebo si prohlíželi cosi, co dojista leží někde v kamení, a klouček přesně napodoboval starcovy pohyby.

V průběhu léta, které přišlo po mírné zimě, řekl lesní poutník jednou hajnému Raimundovi, když seděli u stolu a hajná poslouchala, co si muži povídají: „Naučím vašeho chlapce číst a psát.“

„Bude mu to k něčemu?“ zeptal se hajný.

„Ježto dělá i něco vedle toho,“ odpověděl mu lesní poutník, „neuškodí mu to. Počty ale, ty ho taky naučím, mu určitě k užitku budou, ty bude potřebovat hodně často.“

„Pro mě za mě, udělejte to,“ řekl hajný.

„To bude strašně dobře,“ vpadla do rozhovoru hajná, „dám mu svou modlitební knížku, až umřu, a bude si moci číst všechny modlitby, co v ní jsou.“

Lesní poutník se s ním na druhý den vydal do Vyššího Brodu, v klášteře se vůbec nezastavili, rovnou šli dál a celou tu dosti dlouhou trasu až do městečka, vešli do obchodu, kde se dostanou všechny věci, na jaké si člověk vzpomene, to jest které připadají pro potřeby onoho lesního kraje nezbytné, a lesní poutník koupil lepenkovou tabulku potaženou papírem, byla na ní velká černá a červená písmena, všechna písmena, z nichž sestává náš jazyk, kterým můžeme vyjádřit všechno, co na našem světě je. Pak se vraceli ke klášteru, a od něho do lesa, co vede vzhůru k hajnému – a na zpáteční cestě si poseděli na kamenech u vltavského břehu naproti loučovickým domům a stařec mu nahlas říkal všechny hlásky, které vyjadřují znaky vyražené do papíru, a chlapec je po něm přeříkával. Seděli dlouho, kolem nich pluly vůně pryskyřice z té spousty smrků, co rostou v okolních lesích; nad hlavou jim tkvělo slabounké a příjemné svištění, jež je v jehličnatých lesích slyšet, i když zrovna nevane vítr; anebo spíše člověk vzhledem k neurčitosti toho zvuku ani nevěděl, jestli zní nad hlavou nebo dál vepředu nebo dál vzadu, anebo docela na druhé straně kopců, na nichž spočívá dmoucí se temná tíha lesů skropená skvrnkami oblaků; tam kdesi za stromy, kam se jejich tváře dívaly větvemi bříz, tu silněji, tu slaběji šelestila Vltava dovádějící s kameny; ve větvích jedlí tkvěla modř nebes a tiše odpočívala; kolem se přetřepetal pestrý holub hřivnáč; na druhé straně za střechami loučovických domů se blyštěly skály a nad vodou sem čas od času dolehlo nejedno zbloudilé zaklinkání jemného zvonku, možná od nějaké kamsi se drápající kozy.

Na pěšině, kterou se pak dál brali hustými stíny lesa, a na úzké černé stezce, která po mírném ohybu vršků vede vodě vstříc a svou barvu má od jehličí tlejícího tu už staletí, řekl chlapec: „Už vím, strýčku, to třetí červené je cé.“

Na psaní lesní poutník vyňal ze svých věcí tabulku z papírové břidlice a pisátko, které k tabulce přivázal šňůrkou. Nejdřív pisátkem chlapci napsal na černou břidlici tiskací písmena a ukázal mu, jak je napodobit; pak písmena psací. Obě tabulky, ta na učení a ta na psaní, byly v plátěném pytlíku, který měl chlapec na ramenou na plátěné stuze; pytlík na toulkách se starcem nosil vždy s sebou.

Kdykoliv pak náhodou zavítali domů, to jest do hájenky horního Raimunda, a nad lesem se třeba rozklenul krásný večer, který vrhal dlouhé stíny jedlových korun na zářivě osvětlené kousíčky louky a potůček obdařoval barvou nejdřív blyštivě stříbrnou a pak zlatě žlutou – kdykoliv muži spolu rozmlouvali, protože odhadovali ten nebo onen známý strom, kolik tak asi by vydal na sáhy dřeva, anebo protože navrhovali cestu, která by tak mohla napříště vést odsud někam hodně daleko do lesa – a kdykoliv matka mezitím chlapce vzala do zadní jizbičky vedle kuchyně, kam svítilo krásně teplé večerní slunce, umyla ho, učesala, že měl vlasy zase hladké a krásné, a pak mu jedinými nůžkami, které měla, ostříhala konečky vlasů, roztřepené a potrhané od slunce, aby mu zase rostly hezky rovné a lesklé: vzala si stoličku, usedla na ni, postavila si chlapce k sobě, až se jí dotýkal kolen, a vyptala se ho na všechna písmena, která uměla; otec, hajný, ten s něčím takovým vůbec nikdy neměl co činit.

Tak zvolna uplynulo léto, ale nepřišla zima tak mírná jako ta předešlá, nýbrž pořádně drsná; ani ti nejstarší se nepamatovali, že by kdy takovou zažili. Břemena sněhu tížila větve jedlí tak, až pod tou vahou s praštěním pukaly často i silné stromy, na balvanech, v úzkých úvozech, všude bylo plno sněhu, i na cestách spousty takové, že lesní poutník často celé dny nemohl zajít do domku horního Raimunda. A když si přece jen vyšli, protože nedbali chladu, on a chlapec, a když dech se jim mrazem rovnou od úst táhl jako bílý hustý kouř, a když nejedna borovice praskavě zaduněla jako vystřelená kulka, protože se ve kmeni roztrhla mrazem, mohli jít, kamkoliv se jim zlíbilo, a nemuseli nejdřív hledat nějaký můstek, aby se dostali přes vodu, protože Vltava nebyla k poznání, jen se tu velké kusy ledu, které tu naplavila a navršila povodeň, co přišla předtím, tyčily tak jako balvany a skály, co jsou na pevné zemi, a halila je bílá beztvará pokrývka, tak jako ty na souši; ostatně nic se ani nehnulo na místě, kde jindy všechno nepřestajně zurčelo a šplíchalo. Domky roztroušené všude po okolí se krčily ve spoustách sněhu, vyčuhovaly z něho jen jako malé bílé vyvýšeniny, a každý měl tenký modrý sloup dýmu, které rovně jako šňůra stoupaly z té jinovatky všude kolkolem.

Zima také přešla, a nastalo znovu léto. Chlapec byl dosud v tom blaženém věku, kdy se v létě rychle zapomíná, že také byla nějaká zima a ta že zase přijde. Měl radost, pokaždé když se řinuly dolů hojné potoky sněhu, které se v těchto krajích objevují pozdě, ale pak se vší mohutností, protože teď už zas mohl běhat bos a bez kabátku – tak jak se na druhé straně také pořádně radoval, když padaly první vločky na poklidné, vyčkávavé, možná trochu zmrzlé polesí.

Jak zpívali skřivani na polích, pěnkavy v lesích, jak vlaštovky svištěly povětřím jako šípy a na domcích stavěly hnízda, jak na bublajících strouhách rostl hustý žlutý lem blatouchů a za humny na polích vlnil se modrozelený stále výše pučící samet obilí, tak se vydávali radostně do všech stran, a každý den přinášel oblohu modřejší, oblaka bělejší a větší a větší horko valící se nad hradbami lesů.

Jak plynul čas, chlapec se rychle naučil to, čím se obíral stařec. Krom svého malého tlumoku nosil přes rameno i plochou koženou kabelu, uvnitř vyloženou plechem, do ní ukládal rostliny a byliny; do pletené šňůrky, na níž kabela visela, a do ještě dalšího plátěného pásku, na němž držel jeho školní vak, byla napíchána spousta špendlíků, aby se dal třeba nabodnout motýl. Chlapec měl také dlouhou hůl, na jejímž konci byl kroužek s plandající síťkou; tímhle zařízením lapil leckterého třepetálka. V pytlíku měl chléb a sýr, to kdyby se chtěli najíst. Naučil se poznávat a pojmenovávat všechny housenky a také rozličné keře a rostliny, jimiž ty se živí. Zlézal skalní stěny nebo balvany, pokud tam byly larvy, a leckdy pátral pod převislou kamennou stříškou na skalní stěně, jestli tam třeba nesedí nějaká ta noční můra, nerozestírá na šedém kameni matově zbarvená svrchní křídla a nedopřává si ve dne odpočinek. Slídilo se u plotů a u balvanů, ve vyprahlém klestí a pod střechami domků. Mechy poznával zprvu podle rzivě hnědé nebo světle hnědé anebo tmavě sametové barvy, podle vláken, podle hladkých jadérek, podle špičatých anebo tupých konců nebo podle vroubků; později jim říkal latinskými a řeckými názvy, a jeho bystrozrak je okamžitě odhaloval mezi jinou trávou a pod vysokými stébly v lese, anebo v hluboké temnotě, tam, kde balvany ležely jeden na druhém a proudil z nich jen jemně se třpytící potůček. Kameny, o nichž si lidé v kraji mysleli, že jsou všechny stejné, a o nichž nanejvýš, pokud jeden zbarvila prsť na něm ulpívající nebo voda, která po něm tekla, říkali: ten je hnědý, ten je černý, rozlišoval chlapec všechny a rozeznával, že jich jsou celé spousty, jak tak procházeli kolem navršených oblázků, kolem suti z otlučených skal anebo kolem naplavených oblázků, byla tu hustě tečkovaná žula, ložisková břidlice, měňavý hadec, hladký křemen, cukrově bílý na lomu, když se roztloukl, a mnoho jiných a opět dalších, zvláště mramor, ten, ač všechno kolem bylo šedivé anebo samé bláto, zničehonic z toho všeho vyčníval rudou ploškou – a pokud na písčitém břehu ležely lastury, byla jedna taková a druhá jiná; zavinuté a rovné, ploché a vypouklé, byly tu barevné, perleťově lesklé, rozbité, zvětralé, co se třpytily barvami jako duha. A mezi vším tím touláním pak zase usedli na celé hodiny někde v lese a věnovali se chlapcovu učení. To je bylo zahlédnout, jak sedí a přemítají nad něčím v knize anebo na psací tabulce – nebo vlastně je bylo zahlédnout jen zřídkakdy; většinou totiž seděli někde o samotě, když nebylo kolem nic než třeba líbezné volání kosovo nebo se ozývalo něco jiného z lesa, co se nedalo hned přesně rozeznat, a nevyskytovalo se tu nic než světlem oblité kmeny, mezi nimiž se třepotal němý motýl.

Stařec odněkud vydoloval plechovku s inkoustem a psalo se. Plechovka se dala spolehlivě uzavřít dřevěnou ucpávkou, žádný inkoust pak netekl, a na ucpávku se našroubovalo příhodné víčko. Stařec měl za to, že bude lépe, když se chlapec naučí psát i inkoustem tak, jak je to obvyklé u jiných lidí. Dříve psali pouze pisátkem na břidlicovou tabulku. Papír se uchovával ve školním vaku – a často, když chlapec klečel ve spršce stínů před nějakým kamenem a namáhavě na něm psal, staroch seděl vpovzdálí na jiném kameni a jemným nožíkem mu vyřezával pera; ta pak se uchovávala v úzké dlouhé dřevěné truhličce, která se zavírala tenkým prkénkem. Počítalo se většinou jen v hlavě a vždycky za chůze, leckdy však i přesto s pisátkem na tabuli.

Chlapec byl ochotný a poslušný, kdykoliv stařec řekl, teď že se bude dělat to a to, byl poslušný dílem z lásky ke starci, dílem proto, že ho to všechno přitahovalo, že ho všechno ponoukalo k tomu, aby se mu věc zdařila, a dělal podstatné pokroky.

Zprvu říkal starochovi pořád „strýčku“, jak jsme už viděli a tak jako si vůči sobě počínají téměř všichni lidi v kraji, jednak proto, že vzhledem k zhola malému počtu obyvatel jsou všichni navzájem spřízněni, jednak proto, že tím výrazem rádi projevují důvěrný vztah a přívětivost, ale vposledku mu říkal „otče“, protože jeho matka si tak vedla odjaktěživa, od chvíle, co stařec přišel k nim do domku poprvé, a chlapec si na to zvykl. První léto poté, tedy třetí od chvíle, co se lesní poutník a chlapec poznali a klouček už všechno, co se měl naučit, zvládal naprosto hbitě, zeptal se jednou starce: „Otče, k čemu je vlastně čtení a psaní, už to dokážu výborně, ale nevím, co s tím počít?“

„To je proto,“ řekl stařec, „aby ses v budoucnu mohl naučit ještě víc. Je to vlastně celé podivuhodné a já se vynasnažím, abych ti to nějak přiblížil. Proč se máš v budoucnu ještě učit něco dalšího, a prostřednictvím toho dalšího zas něco jiného, to je arci věc zvláštní a těžko se jí přijde na kloub – ale nejspíš je to tak, jak ti to řeknu. Lidé vytvořili hodně knih, v nichž je napsáno, co až do dneška udělali a zakusili, a i to, co nikdo neudělal a nezakusil, nýbrž co pouze leckdo zvažoval, co je někdy správné, někdy nesprávné. Lidské pokolení má v sobě podivuhodnou snahu – zprvu nutkání rozvíjet se, pak mít děti, pak si užívat, pak vědět, probádávat všechny nepatrnosti, co jich na světě je, poznávat Boha – jenže to ty teď ještě nechápeš.“

„Ne, to nechápu.“

„Protože ty také máš v sobě nutkání rozšiřovat si obzory, budeš číst hodně knih, a pokud budeš současně přemýšlet o světě, budeš z nich leccos čerpat, co ti bude k užitku. Nejkrásněji ovšem uplatníš um psaní, až budeš jednou daleko odsud, budeš putovat dalekými zeměmi všude kolem, když napíšeš matce, jak se ti daří.“

„Jaké to bude psát matce?“

„Vezmeš papír a napíšeš na něj všechna slova, která bys matce řekl, kdybys byl u ní, a ten papír odevzdáš poslovi, který putuje sem a tam, aby papír došel až do Vyššího Brodu a odtud dospěl k matce, a ta si ta slova přečte. – A takovou knihu, z níž se leccos naučíš, tu ti příště donesu.“

„Ano, otče, dejte mi takovou knihu.“

Když vedli tenhle rozhovor, zrovna putovali po cestě, která vede ohbím kolem Čertovy stěny blízko Vltavy lesem Jelení hory – to jest lesem nevede téměř žádná cesta, šli po temných, mechem porostlých kamenech, prosmykli se pod haluzemi smrků a dali se vést šuměním Vltavy, které bylo pořád slyšet – pak se však dojde ke Steindlovic hamru, kolem něho vede vozovka, co se vine od Romandlovic mlýna dolů, a ta údolím Vltavy kolem pohodného dovede pocestného ke klášteru ve Vyšším Brodě. Když přišli k domku pohodného, stařičký Adam seděl na dřevěné lavičce, co stojí u sněhobílé zdi domku, a vystavoval se paprskům slunce. Na sobě měl krátké kožené kalhoty, na nohou plandavé punčochy a boty, které mu už byly velké. Na horní polovině těla měl červené tílko, jinak neměl žádný kabát, jen tu halenu s vyhrnutými rukávy, a na hlavě neměl zhola nic. Štětiny z přistřiženého vousu, trčící mu z brady jako vysoké strnisko, byly sněhobílé a ty na hlavě, které mu doposud bujně rostly, byly rovněž bílé jako na jaře květy třešně. Obličej byl vyzáblý, ale ještě slabě ruměnný. Po boku mu seděl jiný staroch, také se slunil. Byl starému Adamovi hodně podobný, měl jen ruměnnější tváře a vlasy ne tak husté, řidší, prostě a nenápadně mu spadaly na šíji a neměly jinou barvu než bílou. Jinak byl oblečený jako soused, pouze nohy měl bez punčoch a bez bot, holé mu spadaly na teplou zemskou půdu a barvu měly tmavou, za tu vděčily slunci. Ve vratech nějaký zdatný muž spravoval vozík, aby s ním mohl odjet, a dál ve dvoře bylo vidět tři malá děcka, jak si hrají. Když ti dva poutníci, staroch se širákem a chlapec prostovlasý, oba ověšení vším možným, co vždycky rádi nosili s sebou, sešli z prašné pěšiny na slunečnou cestu, zastavili se, protože to lesní poutník se tak rozhodl, a ten také oslovil staršího ze dvou mužských, co seděli na lavici: „Bůh vás pozdrav, Adame, že máme dneska krásný teplý den.“

„Jo, den je teplý,“ odpověděl oslovený, „ale v mých letech už slunce tak nepálí.“

„Kolikpak vám je, Adame?“

„Myslel bych, že takových sedmadevadesát, jestli jsem se spletl, tak o jeden nebo o dva roky.“

„Neměl jste také děti a vnoučata?“

„Jo, ten co tu sedí vedle mě, to je můj syn, je mu třiasedmdesát. Taky už všechno předal a je na výměnku, má mě tam u sebe. Tamhle jeho syn, co zrovna vyvádí toho hnědáka, můj vnuk, ten se dlouho nechtěl ženit, ale nakonec to přece jen udělal, a teď už tu jsou zas tři mrňata. Nebyli tu ti prckové zrovna teď?“

„Dřepí vevnitř na dvoře, otče,“ řekl mladší z mužů, co seděli na lavici.

„Tak, tak,“ opáčil mu starý Adam.

„Neodešly děti a vnoučata od vás, nevracely se nějakou dobu domů nebo dokonce nezůstaly ve světě?“ zeptal se lesní poutník.

„Já měl jednoho jediného syna,“ odpověděl mu starý Adam, „a ten ode mě nikdy neodešel, byl a pořád je v domku, a dělal si svou práci. Jestli si někdy vyšel do kostela, anebo musel jet někam dál kvůli dobytku, to nepočítám. On taky měl jen jednoho syna, a ten taky zůstal doma. A tak jsme žili pořád pryč, a když jeden zestárl, šli ostatní do práce a toho staršího dali na výměnek.“

„Tak, tak, oni tu všichni zůstali,“ řekl lesní poutník. – „Mějte se dobře, Adame, až sem zas přijdu, zase si spolu povykládáme.“

„Tak se mějte dobře, a nebuďte tak pilný,“ opáčil starý Adam.

„I kdybych byl nevímjak pilný, ta má píle už není tak vydatná.“

„No, no – malou část práce už bere na sebe váš syn, a až bude větší, vezme jí na sebe ještě víc.“

„To není můj syn,“ řekl lesní poutník, „ten je horního Raimunda, hajného.“

„Tak, tak, tak, to jsem nevěděl,“ odpověděl starý Adam, a ti dva pocestní vykročili, po úzké vozovce se brali dolů, k ohybu, kde se Vltava stáčí, je tam plot a stromy a ty jim zakrývaly výhled, takže se nemohli ohlédnout na bílý domek.

Sešli až k opatství a pak zahnuli znovu doleva ke kopcům a k domku Simmibauerovic, dorazili tam k večeru. Druhého dne zůstali doma a lesní poutník se probíral svými věcmi a klouček mu asistoval, jako kdyby mu chtěl pomáhat.

Tak starci ubíhal čas, jak je to ve stáří obvyklé, hodně rychle – chlapci, protože ten cílil kupředu, hrozně pomalu – a jednou v pozdním podzimu, když seděli u svahu spadajícího k zalesněné prohlubni, slunce už svítilo dost znaveně, listí opadávalo, k odletu se houfovaly sýkory koňadry, vlaštovky už tu nebyly, po bledém nebi táhla vznášivá, temná šipka divokých husí, řekl chlapec: „Otče, já od vás neodejdu, dokud budu živ.“

„Dítě,“ opáčil mu lesní poutník, „ty budeš žít o mnoho déle než já, a taky ode mě odejdeš dřív, než umřu a než bys musel žít pak už dál sám. Ani vlastní děti u rodičů nezůstávají, neřkuli cizí; všechny odejdou z domova, aby dobyly svět, a nechají rodiče samotné, a i kdyby ti jim byli obětovali všechno, dali jim všechno štěstí a všechnu krev svého srdce. Asi je takový zákon přírody. Láska spěje pouze kupředu, ne zpět. To přece vidíš i u rostlin: nový výhonek cílí vždy od starého dál do výše, nikdy zpátky; starý zůstává vzadu, neroste už a usychá. A i když větve u některých rostlin jako kdyby ustupovaly zpátky a míří dolů, je to jen proto, aby se dotkly země a založily nový kmen, který vzápětí vyrazí z toho místa vzhůru, jako šíp vystřelí do výše. Když se podíváš na jahody, mají dlouhé, jemné šlahouny, které míří po zemi pryč, a pokud takový šlahoun někdy odbočí do strany, nikdy už se nevrátí tam, odkud vyšel, nýbrž vytvoří si jakýsi háček, tím se zanoří do země, a z tohoto ohniska pak plodí další a další pokolení, a ta spějí vždy dál a dál odtud. Ty také přece nemiluješ matku tolik, jako ona miluje tebe. Je velmi vzácné, velmi vzácné, když dospělí synové zůstávají u otce. Znal jsem dva, byli to velmi jemní pánové, a vzdali se úřadů, aby mohli být u otce. Nechodili ani k přátelům, pokud otec byl večer churavý, seděli u něho a bedlivě střežili jeho neduh. Ale to je výjimka a je vzácná. Ani to začasté nebývá tak jako u starého pohodného Adama, u něho zůstali, jen proto, že za humny se vůči nim chovají téměř pohrdavě, a tak jsou raději doma u svých a vedou si, jak si ta rodina vede už léta.“

Po tomhle rozhovoru už jen mlčeli a brali se dolů do údolí Vltavy, mezi jednotlivě stojícími a daleko od sebe rozsetými domky, kde obyvatelé buď sbírali listí, aby měli na zimní podestýlku, anebo dřevem nebo proutím nebo dokonce odpadem ze slámy zakrývali tu stranu domu, kam v zimě vanou chladné větry, anebo z dvoukolové káry skládali pozdní brambory, co si z malého políčka dovezli domů. Večer ti dva pocestní došli k hájence horního Raimunda, na jeho louce už nebylo nic než jediný snad ještě ocún, ale ten už byl také odkvetlý a celý obrostlý noční jinovatkou.

Už za rok se splnilo, co lesní poutník tu tak chmurně předpověděl. Vorař Simon, kloučkův kmotr, od něhož chlapec dostal jméno Simon anebo Simi, jak ho rodiče vždycky přezdívali, řekl jednou hajnému, kdyžtě už je kluk tak velký a i tak naučený, že je povinností rodičů strčit ho někam, kde se naučí to, co mu bude jednou třeba dobré k obživě – a často tenhle výrok opakoval. Rodiče se zeptali lesního poutníka, protože k němu měli bezmeznou důvěru a bez jeho rady už neudělali nikdy nic. Ten řekl, že má vorař pravdu, mělo by to tak být. Když se polovinu léta radili a radili, jak to všechno udělat, a když si to konečně vyjasnili, otec jednoho chladného listopadového dne, kdy půda už zmrzla na kost, uřízl v oboře z lísky hůl, zachumlali kloučka do tlustých, teplých, jemu neznámých šatů, které mu připadaly hrozně pěkné, a otec ho odvedl co cizího kraje, aby se tam něco naučil. Chlapec šel ochotně a trpělivě, protože všichni, koho znal, přece říkali, že to tak má být.

Hájenka teď byla hodně osamělá, protože ti dva odešli lesem pryč, a tenký pruh kouře stoupal k šedému listopadovému nebi skoro až zasmušile, když si hajná dělala k obědu polévku, kterou si honem honem kuchtila, vždycky když muž nebyl doma, namísto aby vařila, jak se sluší a patří; pak usedla na stoličku v kuchyňské jizbičce, tam, kde jindy česala chlapci hladké plavé vlasy, a jedla. Bylo vidět lesního poutníka, jak se ve svém šedém kabátě a s velkým kloboukem ubírá po loučovickém úbočí mezi bílými kmeny teď už bezlistých bříz, tedy dobře viditelnými, k Simmibauerovic domku.

Osm týdnů poté, co se tohle stalo, i lesní poutník navždycky odešel z tohohle kraje. Simmibauer říkal, že se třeba strašně rmoutí pro chlapce hajného Raimunda – „ale já si to nemyslím,“ dodal, „protože co si tak asi mužský, kterému je navíc tolik, může povídat s takovým klukem?“

Sedlák nám klukům příští léto, když jsme byli u něho, ukázal ještě boty lesního poutníka, hustě pobité těžkými hřeby, ty boty tu nechal, protože si dal ušít velikánské juchtové holínky a v nich pak odešel pryč vysokým sněhem. Vzal si s sebou velkou knihu, mezi stránkami měl založené spousty mechů. Boty Simmibauer postupně rozedral, jinak tu po starochovi nic viditelného nezůstalo. Vyrostli jsme a nikdo z nás by si byl jistě v životě už nevzpomněl na lesního poutníka, kdybych se byl později náhodně neobeznámil s tím, jaký vedl kdysi život; o něm budeme vyprávět v další kapitole.

Na lesním svahu

O celý jeden lidský věk dříve, než se událo to, co jsme tu prve vylíčili, narodil se hodně daleko od dějiště těchto událostí jedněm rodičům chlapeček, tak jako se o pětašedesát let nato narodil chlapec hajným. Obojím rodičům bylo společné, že byli požehnáním v podobě potomka obšťastněni po dlouhém neplodném manželství, u obou bylo narozené děcko posléze jediným a u obou bylo odloučeno od veškerého dalšího světa a odkázáno bezmála pouze na obcování s rodiči. Kolem rodiště staršího chlapce nebylo sice tolik lesů a kopců jako u rodiště chlapce hajných, a také nebyli jeho rodiče tak prostoduší, že by neznali téměř nic než kmeny stromů, co stály v okolí, a vodu protékající kolem: nicméně ani u nich to nebylo o tolik jiné. Otec byl kazatelem v jedné vsi v severním Německu, velmi dlouho čekal na to místo; to zastával teď už deset let, a nic jej z něho nepudilo pryč. Kolem vsi, jak jsme už řekli, nebyly lesy a kopce, nýbrž široko daleko rovina, a na ní zrovna moc les nebyl, ale pokud se člověk zadíval do dálky, několik stromů u plotů a na mezích přece jen stálo titěrných až někde u obzoru: pole s pšenicí, s ječmenem nebo s pohankou, nepříliš široká, byl pak už jen úzký pás a čára; nesmírná kupole nebes byla plná bílých a šedých i modře se třpytících oblaků; kostelní věž, radnice nebo nějaké to obydlí, kde zase sídlili už nějací lidé, bylo, pokud se na ně sneslo zrovna příznivé osvětlení, tak nepatrný bílý světlý bod anebo čárečka na modrém pásu kdesi v dáli, že v oné farní vsi prostě byl člověk tak odříznut od ostatního světa lidí, jako kdyby žil někde v rozlehlém lese. Otec se ze vsi nikdy nevzdálil, vyjma toho, že odpoledne co odpoledne chodíval se svou španělkou na procházku do polí, a jednou jedinkrát za dobu, co vykonával svůj úřad, odjel v malém kočáře, protože měl cosi co dělat na konzistoři. Z širého světa do vsi také nikdo nezavítal, krom toho, že jednou za dva, za tři roky přijel nějaký ten kolega se svou polovičkou anebo s počestně oděnou dcerou a u kazatelových popil kávy. Otec takové návštěvy nikdy neopětoval, dílem proto, že mu nebylo snadné chodit někam daleko, dílem proto, že si uložil mnohá studia a nedostal se k tomu, aby si užíval světa. Sedláci jezdili do města, když po sklizni chtěli prodat obilí, jinak snad ještě ten nebo onen, když byl ve městě trh a potřebovali v nejbližší době něco do hospodářství. Fara a kostel, u jehož venkovní zdi a u zadní mříže rostla spousta šeříkových keřů, byly kousek cesty od vsi, která se schovávala za vrbami a za několika starými ovocnými stromy tak, až téměř nebyla vidět. Vnitřek fary a dvůr se udržovaly ve výsostné čistotě. Dvůr, který budova obklopovala jen ze tří stran, byl vysypán pískem a budova měla na straně do něho kolem dokola chodbu se čtyřhrannými zděnými sloupy a nízkou zídkou jako s jakýmsi parapetním zábradlím; chodba se faráři velice zamlouvala, protože se v ní mohl procházet a měla v sobě něco ze zámku. Někdy tu stály i rostliny na dlouhých stoncích nebo i jiné podivuhodnosti. Největší krásou celého kraje ovšem byla farní zahrada, v té se celé roky střídalo totéž: primule, tulipány, levkoje, indické růže, pak velké růže, karafiáty, jiřiny a astry. Matka chlapcova, farářova manželka, byla bystrá, tichá, modrooká žena, která chodila mezi astrami a jiřinami a snažila se svého chlapce vychovávat v mravopočestnosti. Vydávala se ven ještě méně než její muž, jen zřídkakdy si s ním vyšla na procházku a málokdy se uvolnila, aby sešla do vsi; pořád byla za plotem domu, vládla tu a konala a udržovala čistotu a pořádek. Chodila po domě velice zlehka a zvolna a jako sluneční paprsek pronikala do všech puklin a rozsedlin, aby se odstranil prach a všechno bylo důkladně čisté a hladké. Z bytu odcházela do kostela, tam byla člověk ze svého muže nejnadšenější, a doma svým dvěma děvečkám dávala příklad shovívavosti a dobrodušné umírněnosti. Do světa se nevydávala, ne snad proto, že by jej nenáviděla, nýbrž proto, že se tam prostě nevydávala. Kdykoliv se mluvilo o čemkoliv tam venku a hovor se obracel na ni, řekla pouze: „To nevím.“ Této odpovědi se dostávalo ponejvíce jejímu manželovi – zvenku sem totiž téměř nikdo nikdy nezavítal –, když četl nějaké zeměpisné líčení, které také už nebylo pravda, a pak jí vykládal o obyčejích a zvycích národů, jaké jsou všude po zeměkouli.

Protože k povolání kazatelově patří i to, být obci zářným vzorem bezúhonného počínání, jeho chlapec, jak vyrůstal, nesměl ven do vsi za ostatními kloučky, hrát si s nimi; on ani jinak neměl ve vsi co dělat, třeba něco donést, protože to vždycky obstarávaly děvečky – a tak byl neustále u rodičů, musel s nimi tam a zase onam a vést si, jak zaveleli, musel se učit a připravovat se na budoucí povolání. Neviděl nikdy nic než tu rovinu a veliké nebe nad ní a v zimě teplou jizbičku a kamna. Otec ho sám vyučoval ve všech oborech, které v budoucnu pro něj mohou být nezbytné, a ježto sám si v činnostech, kterým se věnoval, dopřával jen málo volného času, i chlapci rozdělil vždy celý den tak, že ten se hodinu za hodinou měl zabývat něčím, co mu jednou možná bude užitečné – a chlapec všechno přesně plnil.

Tak jak to u otců zhusta bývá, že svým dětem dopřejí jakékoliv postavení, jen ne to, které sami zastávají, tak ani farář nechtěl, aby jeho Georg studoval teologii a dal se na klopotné putování za nějakou tou farou, na něž se kdysi pustil sám. Chlapec by arci byl nejraději kazatelem a nic by byl nedělal tak rád, jako oblékal si příhodné roucho, pronášel projevy, biřmoval, šířil křesťanské učení a podobné věci, ale otec k tomu nesvolil, jeho tužby mířily k tomu, aby syn byl jednou syndikem nebo vyšším správním úředníkem anebo podobným pánem ve vznešené kanceláři, co sídlí ve velkém domě a dokáže dobře opatřit své děti. Už když syna vyučoval, zaměřil všechno k tomu cíli, přednášel mu všechno to, o čem si jen trochu mohl myslet, že mu to v tomhle povolání bude případně na prospěch. Zejména ho učil, aby zvládal dobře latinu, a trval na krásném, lehkém, čitelném rukopise; chlapec se učil a vykonával všechno, co mu otec nařídil naučit se a vykonat.

A tak konečně nadešel čas, kdy kazatel řekl, že syn teď už umí a ví všechno, co umět a znát nezbytně musí, a že se nyní musí vydat do nějakého toho učiliště, aby se oddával oborům výdělečným a zdokonaloval se v nich. Matka by byla nejraději měla dítě dál u sebe a nedokázala si představit větší blaženství, než kdyby tak plynul den po dni, a její nevinné děcko by si jí pořád hrálo u nohou. Ale jelikož byla žena rozumná a uznávala, že tak, jak velí jeho stav, musí z domu, aby se učil a byl z něho někdo jako jeho otec, a jako celý její život byl jednou jedinou obětí, aby se kořila ctnosti a lidem byla příkladem, tak se obětovala i tady a pustila syna pryč a nevznesla slova námitky. Opatřila jej vším, co bylo možné, prádlem, šaty, potřebnými nástroji a dobrými naučeními, co jen mohl v cizině a odloučen od rodičů potřebovat, dali mu ještě, co v domě za léta naspořili, rozloučil se a šel. Šel a odnášel si s sebou přemítavost, kterou měl po matce, a jednoduchost, kterou měl po otci. Rodiče dál seděli ve velké jizbě a vysílali za ním tisícero požehnání.

Když Georg, kterého matka pořád ještě měla za kloučka, on však už teď byl jinoch se vším všudy, dorazil do univerzitního města, které mu určili za cíl jeho další životní dráhy, nejdříve ze všeho musel odevzdat dopisy, které mu dali s sebou otec a superintendent, dávný otcův přítel ze školních let – přítel ze školních let, kterého otec teď už pětadvacet let neviděl. Pak se nastěhoval do bytu, který mu předtím obstaral jeden otcův přítel, a poté se pustil do zařizování studia, které měl před sebou. Dohodli se, že první čas, kdy bude mít ještě málo známostí a doporučení, bude žít z peněz, které mu rodiče dali s sebou, a že poté, až se zabydlí a vejde trochu ve známost, měl by si vydělávat na nutnou obživu kondicemi, a k tomu že farář přidá, co tak se na faře každý rok nastřádá. Toho se Georg držel, skrblil s penězi, které měl s sebou, aby ten poklad příliš brzy nepromrhal a nemusel si dělat v duchu výčitky, že nějak hýří. Záhy poznal, že se zásobami vědomostí, které od otce nabyl, to zas úplně nejlepší nebude; viděl, že se u otce nenaučil leccos, co tady potřebuje, a že se naučil leccos, co mu tady k ničemu není. Musel si tedy, když poznal, jak se věci mají, vypracovat plán úplně jiný, než jaký mu narýsovali doma, a leccos dohánět, co by mu jako nezbytné v životě nepřipadlo. Ale to mu ani nevadilo. Vrátil se až k bodu, o němž se domníval, že odtud může s jistotou vyjít, a začal si to, co se potřeboval doučit, rozvrhovat a třídit, a podle toho plánu pak postupoval. Pustil se do toho všeho nanejvýš horlivě a činil se náruživě a pilně. Tak jak doma vstával od učení, pouze když se vydal s otcem na procházku, to ho tatínek vždycky vzal za ruku a vedl podél osázených polí, i tady seděl celý den nad knihami a jen kvečeru si vyšel ven a dal se kousek do polí, co byla všude kolem města, protože mu vštípili, aby si hleděl zdraví a věnoval se tělesnému pohybu. Jeho hezká tvář, červená a bílá, a na ní něžné nadšené oči už tehdy leckoho upoutaly, ale Georg nevěděl, že takové má, a jen tak žil. Postupně byl mezi lidmi známější a známější, objednávali si ho na kondice, on objednávky přijímal a plnil je přesně a pečlivě. Od té doby měl čas nabitý, neměl oddechu mezi vlastní prací, z níž měl poté těžit ve své životní dráze, a vyučováním, jímž měl jiným vštěpovat to, co ještě nevěděli.

Dohodli se kdysi doma, aby se ušetřily ty velké peníze za cestování, že tři roky domů nepřijede. Ještě než byl třetí rok u konce, mohl si dovolit z vlastních prostředků zaplatit takovou cestu, a hodlal rodiče překvapit. – A jednoho dne pozdě na podzim, kdy už většina polí v rovině byla hnědá, protože je zorali, a některá dokonce už pokrývala modravá tmavá, orosená zeleň ozimů, štíhlý muž v černém sametové kabátě, na hlavě s černým sametovým baretem, s dlouhými vlasy až na ramena a v ruce s pořádnou sukovicí připutoval k zadní mříži zahrady, která tak jako přední se nikdy nezamykala, a vedle úplně posledních zbytků aster už docela zvadlých nočními mrazíky prošel ke kazatelově domu. Farář v obvyklém černém hávu byl zrovna v chodbě se čtverhrannými sloupy a cídil kmínky růží, co tu rostly v květináčích, aby byly čisté, než přijdou do mrňavého skleníku, na který si za ty tři roky našetřil – a matka vyhlížela oknem ve spíži, jak mladý muž prochází zahradou – ti dva v něm hned poznali syna Georga a v celém domě propukla radost a veselí. I když jako kdyby se za tu dobu vůbec nic nezměnilo, přece jen leccos bylo jiné: stovky nesmírně drobných vráseček a čáreček v obličeji, co matka měla, už když syn odjížděl, byly teď větší a hlubší, a mezi nimi se ukazovaly teď nové, jemné a mířící do všech stran, i obličej, jindy pořád jemně ruměnný, byl teď málem úplně bílý a téměř ještě křehčí než dřív – jen oči byly stále tak modré a hezké jako kdysi; farář měl teď špičatější lokty, krok už neměl tak jistý a celý jako kdyby se trochu zmenšil; z chlapce, pozdního plodu dvou stárnoucích manželů, kteří si jej tak toužebně přáli, byl už jinoch, obličej mu ztmavl a rozvil se, a kolem brady a rtů bylo vidět hojné náznaky prvního vousu.

„Bůh tě pozdrav, synu Georgu,“ řekla matka, „Bůh tě pozdrav. Dal sis ty hezké věci, co máš na sobě, ušít teprve v poslední době?“

„Ano, máti,“ odpověděl syn, „nejen tohle jsem si dal ušít, mám ještě leccos dalšího, to jsem ale nechal doma v truhle, protože jsem to na cestu nepotřeboval a protože se to hodí jen do města.“

Otec byl zvědav, jak se daří rektorovi, co dělá ten a onen pedel, jak prospívá ta a ona krčma, jak si počínají studentské spolky a jak se dodržuje ten a onen zvyk: ale rektor byl milovník všeho řeckého a každou otázku vztahoval k helénství, pedelové umřeli, hospody přišly do nových rukou a mravy a zvyky i počínání studentských korporací se docela změnily.

Syn zůstal doma tak dlouho, dokud mu to jeho záležitosti dovolovaly, a rodičovská láska prahla po tom, aby ještě zůstal, aby to však nebylo na úkor jeho budoucnosti. Posléze čas uplynul a Georg musel pryč. Teprve teď se chystal opravdu na univerzitu, zabrat se do toho, čím se vydělává na chléb, jak tomu otec říkal. Podruhé se rozloučil, rodiče se s ním rozžehnali se slzami a s mnohým požehnáním, ale už ne s tolika dobrými naučeními jako poprvé, protože už byl velký a rozumný a stárnoucí rodiče si nedodali odvahy. Znovu se vydal pěšky rovinou tak, jak přišel, a farní obydlí opět osamělo tak jako předtím. Samota byla den co den táž, tak jako slunce bylo den co den totéž a osamělé, jak svítilo na střechu obydlí, a večer co večer ozařovalo vždy totéž místo na hlavici kostelní věže. Plynul rok za rokem: farář kázal, manželka udržovala majetek, sedláci vozili obilí do města a pole na rovině, se změnami jen nepatrnými, jaké mělo za následek střídání obilních druhů, vypadala tak jako staletí předtím.

Kazatelův syn byl ve městě a s velikou horlivostí se pustil do studia všeho, co bylo patřičné pro postavení, jaké se otci nad jiné zamlouvalo, a ve studiu vytrval. Vynakládal stejnou píli, jakou až doposud vždycky, nenechával ladem žádný obor, o němž se domníval, že by mu jednou v budoucím postavení mohl být užitečný, ale do toho si nacházel i tolik času, aby se trochu oddával svému sklonu, který ho pudil k matematice a k přírodním vědám, a pěstoval tyhle předměty jako vedlejší činnost, ovšem konečně se i blížil cíli jednou získat významné úřednické místo. Nicméně rodiče už se toho nedožili. Tak jako je kazatel obvykle už starý, když nastoupí do úřadu, tak jako je jeho manželka obvykle už postarší, když se za něj vdá, protože ji pozná ponejvíce už za studií, a vytrvají spolu v lásce, věrnosti a oddanosti, dokud se někde nenajde nějaká ta malá fara, kam se mohou nastěhovat a kde začasté nástup do úřadu a oddavky spadají v jedno – nakonec i tady ještě muselo uplynout po svatbě celých deset let, než kazatelova choť muži povila syna Georga: a tak oba rodiče zemřeli, než syn dosáhl až tam, kam jej viděli odcházet. Poslední otcův dopis byl ještě docela veselý, a ježto syn viděl pouze tahy písma, a ty byly pořád stejné, ne však rysy tváře, a ty se za těch málo let, co byl zase pryč z domova, rychle změnily, připadalo mu, že ta zvěst o smrti rodičů přišla příliš brzy, jako něco, co v duchu asi pokládal za možné, co však odsouval do let kdesi daleko v budoucnosti. Když dostal tu zprávu, že rodiče jeden po druhém zemřeli, na svůj věk ještě příliš brzy, i když byli už staří – nepodnikal ze začátku nic, přerušil veškeré studium a nějakou dobu žil jako nějaký zahaleč. Pak veškeré dosavadní usilování hodil za hlavu a začal se oddávat matematice, přírodovědě, mechanickým vědám a stavitelství – a tak jako dříve, protože byl výchovou tomu uvyklý, vynakládal veškerou vytrvalost a trpělivost na něco, co pokládal za správné, a obětoval všechno, aby dovršil, co započal, i teď si tak počínal a vynaložil všechny síly, aby se novému cíli co nejvíce přiblížil, o to víc, že ho k tomu pudila jeho záliba a to, co dělal předtím, konal pouze z lásky k rodičům. Ještě jednou se vypravil do Železné Kopaniny, tak se jmenovala vesnice, kde byli pochováni oba rodiče. Na jejich hrobech byly prosté kříže, na faře bydleli cizí lidé, v zahradě se leccos změnilo – a rovina, na níž byla pole, a šedivé doškové střechy ve vsi, co vyčnívaly z pastvisk a z ovocného stromoví, a slunce, které na to na všechno shůry svítilo, to bylo všechno zrovna tak, jako když ještě jako chlapec kolem všech těchhle věcí chodil. Znovu se bral pěšky rovinou, zašel do města, kde se až doposud oddával svému vědeckému konání, ale nezůstal tu, zase z města vyšel a postupně se ocitl v jižnějších končinách, které v záři slunce, které tu tkvělo vysoko, třpytily se mu docela přívětivě v ústrety. Ježto odmalička se vždy pohyboval jen blízko rodičů, kdyžtě se hustší osídlení vyskytovalo teprve daleko od okraje roviny, v níž vyrůstal, ježto Georg i za studií obcoval jen s málo lidmi, dalo by se říci, že se nestýkal s nikým, že pořád jen seděl v knihách a s lidmi přicházel do styku téměř jen jako s nějakými náhodnými přírodními silami, které působí podle neznámých jakýchsi zákonů, jež mají v sobě, ne jako s živoucími bytostmi, které mají duši tak jako on sám, které se dokáží oddávat lásce a nenávisti, chovat náklonnost i odpor: a tak nabyl v sobě čehosi plachého, odtažitého, dalo by se říci divého – a ježto jeho rodiče byli teď už mrtvi, připadalo mu, že snad je jediný člověk na světě a mimo něj už nikdo není. Proto také se asi stalo, že se odvrátil od právní nauky a od státovědy, ježto ty všeobecně předpokládají takovou a onakou pospolitost a obcování lidí s lidmi, kteří na sebe navzájem působí zaujatou náruživostí, přízní a nepřízní, a pro něj nic takového neexistovalo. Proto jeho srdce tíhlo k přírodě, k věcem, které jaksi jsou tu jako takové, které po něm nic nevyžadují a jimž podobné žily pospolu už s jeho rodiči, když u nich vyrůstal. Proto ho všechno táhlo ke stavitelství, jehož pomníky, zbudované mrtvými, tyčí se tu jako cosi téměř svérázně samostatného, vysílají krásná znamení, jež jako něco trvalého působí na city v lidské duši a svou chmurnou nádherou poukazují na ty, kteří už odešli z tohoto světa a prodlévají tam, kde jsou teď jeho rodiče. Georg za svého putování na jih došel i do lesů, jaké za svého dospívání ve vlasti nikdy neviděl a které, ježto pobýval daleko od domova ve městě, kde hověl svým prvním vědeckým snahám, potkával jen v podobě navýsost nepatrné a nuzné. Miloval ty lesy, rád se v nich procházel, hledal v nich všelicos, to si pak bral domů a chystal do sbírek. Viděl i velké hory, pobýval v nich, v jejich vrcholcích, stěnách a hrotech spatřoval stavitelská díla, která kdysi v pradávných dobách kdosi zbudoval. Rád sám samotinký chodíval kolem proudících bystřin, které se v úpatí oněch stavitelských děl valily do údolí. Protože ve svém učení se už nemusel podřizovat těm a oněm předpisům, pouze takovým, které si sám stanovil, protože už nemusel skládat zkoušky, v nichž by musel prokazovat zdatnost v tom a v onom oboru, protože ho ten a onen předmět zajímal jenom do té míry, nakolik, až jej zvládne, ho bude jednou uplatňovat tak, jak mu bude libo: svá studia si řídil podle toho, jak mu to připadalo nejprospěšnější, jak podle svého přesvědčení mohl nejsnadněji dospět k cíli. Kupoval si knihy, kde jen je mohl ke svému oboru dostat, bádal v nich a učil se z nich. Neměl jiný majetek než to málo, co si za své první vědecké dráhy, ze které opět sešel, vyučováním vydělal a co si zčásti v podobě úspor odložil stranou. Nebylo to mnoho, ale vzhledem k jeho velmi uměřenému životu mohlo mu to nějakou chvíli vystačit. – Tak si putoval a žil – a pokud došel k nějaké právě budované stavbě, kde spousta lidí pracovala jako stroje, vydal se k ní, dal se najmout a pracoval s nimi. Tak posléze dospěl ke svým třicátinám – a v té době poznal jedno děvče, k němuž vzplanul mocnou vášní.

Byla jedinou dcerou kdysi majetných, ba bohatých rodičů. Oba rodiče pocházeli rovněž ze severnějších končin Německa, a matka dokonce byla sousedkou tomu kousku země, kde se rozkládala ona osamělá rovina a fara, v níž Georg vyrůstal. Té matce se dostalo pochybného daru, že byla nejhezčím děvčetem ve městě, v němž se narodila. Ucházeli se o ni všichni muži na ženění, zejména z jejího vlastního široce rozvětveného majetného příbuzenstva. Byla by se vdala za jednoho takového. Ale objevil se tu otec našeho děvčete – projížděl krajem, náhodou poznal tu krásku, po níž kdekdo prahl, a rozmnožil řady nápadníků. Ježto cestoval ryze pro potěšení, ihned si zařídil ubytování v městečku a dílem pro svou zámožnost, dílem pro vznešené způsoby rázem byl ostatním nadmíru nebezpečným sokem. Ale rodiče děvčete byli tak jako tak proti jakýmkoliv námluvám, protože by byli dceru neradi pouštěli z domova a z města s nějakým cizím člověkem, a děvče samo mu nebylo nakloněno ani příznivě, ani nepříznivě, nejinak než ostatním, ano možná bylo vůči němu jakožto cizinci plašší než vůči domácím: ale to jen stupňovalo touhu a náruživost nápadníkovu, takže mu sálala z očí jako chmurný žal, a podotknutí, které jednou jen tak pronesl, že bez ní pro něj život nemá cenu a že ho s lehkostí zahodí, vtiskla nebezpečnou pečeť pravdivosti. Zvláštní – jak cokoliv hlubokého a citového rozohňuje nitro, tak právě to, co rodiče lekalo ještě víc, totiž svolit k sňatku, děvčeti tak roznítilo srdce, až prohlásila, že chce pouze toho a žádného jiného. A tak se posléze stala jeho manželkou a Georg si ji odvedl za mručení všech příbuzných a známých, co že se dědička tak bohatá a krásná dává cizákovi. Když odjížděli a nevěsta dávala ještě najevo starostlivé pochyby o trvalosti jeho lásky, ujistil ji a přísahal, že slova kazatelova, která ten k nim při sňatku pronesl, bude mít do smrti na paměti a bude se k ní chovat přívětivě, něžně, láskyplně a chápavě tak jako teď. Oči mladé choti zářily radostí a v hloubi srdce děkovala Bohu, že se jí dostalo manžela tak ušlechtilého a skvělého. Odvedl ji z jejího rodiště daleko až na svou usedlost, která byla poblíž jednoho velkého města, ba dalo by se říci, že ještě přímo v něm, ježto zahrada se svou zadní částí dotýkala městské hradby a zahrad předměstských domů. Tady se zařizoval, sem teprve poté, co přijeli, obstarával všechno, co si žádal manželský život, protože když odsud odjížděl, myslel si jen, že bude cestovat po Německu, a neměl tušení, že si přiveze manželku. Neměl už otce ani matku, neměl ani příbuzné, protože vlastně pocházel od Rýna a až tady se zakoupil. Svou choť obdarovával horami všemožných šperků a šatů; kdykoliv ji vodil k přátelům a známým ve městě, aby jim ji ukázal a seznámil je s ní, a jevily-li se jim ve tvářích a v očích navýsost jednoznačné známky obdivu, byl nevýslovně hrdý a triumfoval, jakou že si to vyvolil krasavici za ženu. Ke konci prvního roku jejich manželství mu porodila dcerušku, která přivedla na svět velikánské černé oči matčiny a za několik měsíců ukázala, že zachová i matčiny dlouhatánské řasy, jemnou běl a červeň tváře a nepopsatelně líbezná ústa, na nichž jako by ulpívala veškerá spanilost toho přesličného srdce. Zacházeli s ní vpravdě jako s klenotem a ležela v postýlce na sněhobíle třpytných plátěných poduškách a na rozličných dalších výtvorech vkusu a plýtvavosti. Dítě ve křtu, který se odbýval podle obyčejů protestantské církve, přijalo jméno Eleonora Alžběta Korona, podle jména babiččina – totiž podle otcovy matky –, podle jména matčina, a konečně podle jména kmotřina. Matka za dva roky nato manželovi povila i syna, ale ten zemřel už v prvním měsíci a od té doby už děti neměla, takže děvče bylo dítětem nadále jediným. Na jeho výchovu otec vynakládal veškerou pečlivost a všechny prostředky. Bylo tak sličné, jak si to kdy představoval, tvářička kolem neobyčejně velkých očí měla barvu tak čirou a líčka a jemná bradička sálaly bělí a růžovým ruměncem dětství takovým, až se leckdy stávalo, že přítelkyně matku upozorňovaly na nebezpečí, jaké by mohlo pro zdraví dítěte vyvstat, pokud by je už teď příliš líčila – na to obvyklou odpovědí bylo, že matka dítě zvedla, vzala šátek a třela jím líce a čelo děvčátka, aby dokázala, že na ta místa nenanesla žádnou umělou a nebezpečnou barvu, jak se má za to; vždycky pak došlo k tomu, že červeň přetíraných líček přešla do dětského purpuru ještě tmavšího a oči nic netušící v něm pak zářily ještě víc. Otec děvče oblékal do šatů tak krásných, jaké si pro dítě bylo lze vymyslet, a když povyrostlo a oděli je do sametové sukničky, z níž vykukovaly nožičky v drahocenných látkách a v krásných botičkách, a když něžnou hlavu vlnivě oblévaly nejtemnější kučery, jakých se mu mohlo dostat, otec je obyčejně posadil do kočáru, posadil k němu bohatě oděnou opatrovnici, ta je musela držet, a nejkrásnější koně, jací se v kraji vyskytovali, vozili je vítězoslavně všude kolem. Děvčátko se z takové divoké projížďky vracelo vždy s očičky svěžejšími a líčky zdravějšími. K obsluze a na hlídání mělo děvčátko chůvu, ta tu ovšem byla jenom na dozírání; protože dítě kojila matka a mělo ještě opatrovnici a dvě děvečky. V pokoji děvčátka bylo pohotově všechno, co je vůbec kdy potřeba, ať už je děcko churavé, nebo zdravé. Vedle toho, už když bylo dítě docela malé, zařídili ve stavení dva další pokoje, a ty mu měly být k užitku, až vyroste. V pokojích byly všechny možné přihrádky a zásuvky, skříňky i stolky, jaké mohou dívky potřebovat, aby měly na co a do čeho položit svých tisícero věcí, byla tu vybraná sbírka knih, na podstavci už ležely noty skladeb, které děvče do té doby poznalo a nejvíce milovalo, v rohu stálo piano, v té době zbrusu nový a nadmíru drahocenný nástroj, stála tu pod okenním obloukem rovněž harfa s velkou těžkou rezonanční skříní a s přemírou zlatých ozdob, téměř zakrytá sněhobílým okenním závěsem a u úpatí ovinutá jeho červeným hedvábným řásněním, a vykukovala do pokoje. – Na převlékacím stolku leželo množství všeličehos, co ženská bytost, když se zdobí, může tak potřebovat za nástroje, anebo i když zrovna nejsou k užitku, mohla by si přát, přinejmenším aby tu byly – vedle stálo velké zrcadlo, aby se viděla od hlavy až k patě, menší, aby si mohla prohlížet části postavy, ležela a visela hned vedle, jen po nich sáhnout – skutečné šperky tu již z části byly; v truhličce z ebenového dřeva a ze slonoviny se totiž tísnily sametem vyložené přihrádky, v každé byl nějaký ten klenot, drahokamy zasazené tak, jak se slušelo a patřilo, aby se majitelka mohla rozmanitě a vždycky jinak vyšňořit, pak tu bylo sdostatek jemného plátna a krajek a podobných skvostů, jež tolik módě nepodléhají, ve stavu doposud nezpracovaném, to když majitelka vejde, aby jí stačilo jen přiložit nůžky: na jiné věci a látky, jaké se mohou za krátká období rychle měnit, jsou už pohotově skříňky a zásuvky, tak aby den předtím, co sem paní zavedou, mohly se do nich uložit; aby tyhle místnosti naplnilo leccos hedvábného, vlněného, ze zlatých a stříbrných výšivek, co tak doba zrovna skýtá, a ta, co tu povládne, nebyla přivítána nedostatkem a nehostinnou prázdnotou.

Jak tak děvčátko zvolna dorůstalo, dostávalo se mu stále více úsluh a pozornosti a hojně je obklopovali vším, co pro takovou rozkvétající dívku může být důležité. Dostalo se jí nejlepších učitelů, jací se pro ten nebo onen obor dali sehnat, a nakoupilo se to nejlepší, co bylo k vyučování potřeba. Když bylo dívce čtrnáct, zavedli ji do pokojů, které jsme tu právě popsali, a její obraznosti dostalo se všeho, co v těch dvou už předem vybavených pokojích vůbec bylo.

Dívčina matka byla vážná, jednoduchá, klidná žena, která by byla raději vládla domácnosti slušné, leč nestrojené. Jako kdyby byla hodně nešťastná. Onemocněla a v té své nemoci chodila po všech pokojích, a ty velké černé oči se jí teď v bledé tváři vyjímaly vskutku strašidelně. Posléze zemřela, s dlaní na kučeravé hlavičce svého dítěte, v očích pohled stále otupělejší, stále slitovnější, pevně se upírající na děvče. Otec dal nebožku pochovat se vší nádherou. Dal ji obléci do těžkých hedvábných šatů, zlatem bohatě vyšívaných, které jí před několika měsíci přivezl co překvapení a které měla na sobě stěží jedinkrát, aby byla v rakvi krásná, bílý obličej, který se teď ostře rýsoval a už se na něm neprojevovala ani stopa někdejší sličnosti, musely vroubit jemné plavé krajky, a nabíraný límec kolem krku vpředu spínal drahokam, nedávno pořízený rubín. Tak ji uložili do hrobu.

Několik dnů po pohřbu otec povolal dceru do své pracovny, tam jí představil dosavadní hospodyni, s níž už za manželčina života udržoval nedovolený poměr, a řekl, že se k ní nyní má chovat uctivě jako k matce a líbat jí ruku tak, jak to činila nebožce. Dcera v té chvíli mu na to nic neodpověděla, chtěla s otcem být o samotě; když hospodyně odešla, řeklo děvče, že je jí teď šestnáct, že hodlá domácnost vést sama, jen ať se otec pár měsíců dívá, že si povede tak dobře jako matka – ale tahle ženská že musí navždycky z domu.

„Tohle chceš, Korono?“ zeptal se otec, vstal, pokročil k ní a zadíval se jí do tváře, „ty přece jistě uděláš, co ti poroučím.“

„Ne, otče, to neudělám.“

„Já ti říkám, že to uděláš.“

„Ne, docela jistě ne.“

„Ne!?“ řekl otec. Zadíval se jí do očí, popadl ji za rameno a odstrčil ji, až zavrávorala a skácela se na pohovku. Neplakala, a také vůbec nic neříkala.

Druhý den ráno, ještě se téměř ani nerozednilo, v obleku jakoby na cesty přikročila k otcově loži a řekla, že si v noci zabalila a že odjíždí.

„Kam máš namířeno?“

„K babičce.“

Otec jí to zakázal; ale uplynulo několik dnů, a dítě chtělo stále totéž – po několika prudkých výstupech, při nichž, pokaždé když se jí ptal: „Proč proboha?“, mlčela a mlčela – poté co ji ještě jednou vzal za ramena, prudce jí zatřásl, a ona mu nastavovala než stále ten neměnné bezvýrazný obličej – a po tom nesnesitelném zmatku v domě najednou se vzdal, dílem ji podpořil v jejím záměru, dílem se tvářil, jako že netuší, co dcera zamýšlí, nechal ji, ať si dál balí své věci – v rozhodující chvíli dokonce vyrazil na koni do lesa a dívka v malém kočáře, který si sama najala, odjela z rodičovského domu. Vozka za městem odbočil, zamířil k lesu, vůz uháněl po silnici mezi zelenými stromy a na sedátku nebyl nikdo než to osamělé děvče. Z drahokamů, které byly v jejím pokoji, vzala si jen to, co až dosud nosívala: ostatní a také všechno od matky nechala v domě. Otec jí přidal do zavazadel ještě peníze na cestu a dopisy.

Když putovala už hodně dnů a vždycky jich několik pobyla ve městech, kam byly adresovány dopisy, a u lidí, kterým ji otec doporučoval, dostalo se jí přátelského přijetí, posléze dorazila k babičce. Ta ji zvedla z kočáru, v němž za poslední noc, poté co předtím pobyla v nejednom dostavníku, zase už docela sama s vozkou projela v dešti a bouřkách lesem, a postavila na zem; a dovedla ji do jizbičky, ježto už předtím přišel od otce dopis, v němž oznamoval, že dcera přijede.

Babička byla prostá, počestná kupcová ze starých dob. Za dcerou po celé její manželství jedinkrát nezajela a pouze jednou přijala u sebe mladé manžele; s velkou slávou a nádherou. Její muž, který dříve na poměry v městečku býval bohatý, oddal se hře a klesl tak hluboko, že už se sotva dalo mluvit o nějaké jeho zámožnosti. Posléze zemřel a obchodní správci, kteří zpronevěřili, co se dalo, zničili majetek už tak dost scvrklý ještě víc, že už vposledku zbývalo stěží něco jiného než holé stěny domu a skrovná částka, z jejíhož výtěžku žila žena nyní už hodně stará. Obchodu se naprosto vzdala. Z ostatních příbuzných, z bratrů dívky, která kdysi byla největší krasavicí ve městě, a z jejich dětí zatím byli boháči, provozovali veškeré řádné řemeslo a obchod, někteří i dvojí zároveň, rozšiřovali podnikání, měli domy a měli syny a dcery, ti se zatím také začali věnovat podnikání a snažili se osamostatnit. Mezi těmito příbuznými se děvče několik let pohybovalo, oni je u sebe strpěli a často je ten i onen k sobě zval. Ta dívka byla díky svému výtečnému oblečení zpočátku mezi nimi čímsi podivuhodným a nezvyklým, ale záhy si na ni zvykli. Někteří se jí tiše posmívali, jiní zas prahli po tom, aby se s ní oženili, a když je odmítla, svorně ji nenáviděli. Babička si ji u sebe pěstovala tak, jak bylo možné vzhledem k poměrům, které tu panovaly. Otec čas od času poslal peníze – ale nežádal už, aby se vracela, a všechna ta nádhera, s jakou ji zpočátku vychovával, jako kdyby byla tatam a v nenávratnu.

Po nějakém čase – právě plynul třetí rok od chvíle, co Korona přišla k babičce – zasílání peněz ustalo, a když se babička zrovna začala nad tím znepokojovat, došla zpráva, že všechno, co otec vlastnil cenného i bezcenného, dali věřitelé zabavit. Ježto o všem, co si uschránila kdy Koronina matka, neexistoval nikde listinný doklad, bylo zřejmé, že i to přišlo nazmar a dcera že vůbec nebude moci vznášet na nic nároky. Příbuzní hned říkali: „Proč vzal otec majetek tvé matky z našeho obchodování, u nás by byl jistější pro něj i pro tebe, chtěl vyšší procenta, a teď nemá zhola nic, tenkrát nás nutil, a nás to mrzelo, teď se ukazuje, jak to bylo – proč tak hospodařil – proč s ním tenkrát tvoje matka odešla, proč si musela brát zrovna jeho, všichni ji od něho odrazovali, a teď matka leží v hrobě, otec je žebrák a tebe poslali k nám, abychom tě živili. Ale matka byla vždycky nafoukaná a svéhlavá a ty budeš taky taková.“

Babička nic podobného neříkala, byla stará a vůči světu stále lhostejnější, a nadále dívce dávala všechno, co ve svých skrovných poměrech mohla. Děvče však to málo, co mělo, rozdalo příbuzným a ti všechno přijali, zejména to byly drahokamy, ty si vzala Korona s sebou co vlastnictví po rodičích, a další snad šperky – pak si z peněz, které otec posílal a které babička, protože se s vnučkou velmi omezovaly, z valné části ušetřila, vzala polovinu, a odešla do světa.

Byla pevně rozhodnuta bez odporu snášet všechno, čeho se jí v cizině dostane.

Zemřela jí matka, zažila neuvěřitelnou proměnu, když ji otec zpočátku hýčkal nádherou a hojností, a pak ji lehkomyslně zanechal u cizích lidí a příbuzní se k ní zachovali velmi tvrdě; a tak teď byla na celé širé zemi docela sama. – Ale byla sama ještě víc, když se za několik měsíců dozvěděla, že i otec jí zemřel. To byl jediný dopis, který jí kdy příbuzní napsali. Předtím nedostala žádný, a ani poté nikdy žádný nedostala. Ale ani ona nikdy žádný nenapsala. Z těch všech, kdo se jí málem klaněli, když byla ještě děcko sotva odrostlé plenkám, kdo by ji byli zavalili lichotkami a líbeznostmi, kdo by ji byli utopili v moři oddanosti – takový tu teď nikdo už nebyl – buď si ji nikdo zhola nevšímal, anebo ji chtěl někdo svést.

Vzhledem ke znalostem, kterých díky svým příznivým vlohám nabyla za těch několik málo let, co se dost pečlivě vzdělávala, vzhledem k tomu, co se naučila z domácích prací a úkonů, když pobývala u babičky a u příbuzných, a konečně vzhledem k tomu, co všechno si ještě hodlala ve svém životě osvojit, domnívala se, že má schopnosti i právo vstoupit do nějaké služby. Poté co ji na dvou místech propustili, protože nebyla sdostatek obeznámena s tím, jak si má podřízený člověk počínat ve službě, nastoupila jako společnice u jedné staré hraběnky, a ta si ji u sebe ponechala. A kdykoliv hraběnka vyhrkla: „Ale dítě, vy jste ale nešikovná – vy ale nemáte ani zbla rozumu – vy máte ale zanedbanou výchovu – vy ale umíte být pošetilá – to je ale ubohé –,“ ani nemrkla těma svýma velikýma krásnýma očima a dělala, co si stará paní přála. A když musela velký pracovní koš tam a tam postavit, protože si to velitelka přála, a hned ho zas odstavit, protože to si také přála, když musela odsunout stoličku, jednou sem, pak zas tam, když okenní závěsy propouštěly do místnosti moc světla, pak zas málo světla, když bylo moc horko, pak zas moc chladno, když to a to poskládala, jak se jí rozkázalo, a pak zas všechno musela rozebrat, když se jí dostalo vyplísnění, poněvadž hraběnka na něco zapomněla, když jí hraběnka opovrhovala, že něco udělala správně: ani tehdy neřekla jediné slovo – a když musela, postavy tak sličné, jak si jen lze pomyslet, stát dole v zahradě, dokud se mopslíkům neuráčilo vrátit se zas nahoru, to se dívala do trávy a na květiny, co v ní rostly, dokud se psíci nezatvářili, že tedy vyběhnou po létem rozpálených schodech nahoru – otočila se, také šla dovnitř a za dveřmi zmizely vlnící se šaty ukrývající ty nejsličnější a nejnevinnější údy.

A tady ji také poznal farářův syn Georg, o němž jsme tu už vyprávěli. Pracoval porůznu na stavbách, zčásti už sám tu a tam řídil práci, a postupně nabyl jakés takés obstojné pověsti co do znalostí a obratnosti. Jedno větší dílo stavěl poblíž staré hraběnky; ta stále žila na svém venkovském sídle. Tohle podnítilo tu starou ženu, která už dávno měla v plánu dát přestavět letní budovy, co stály v zahradě od zámku na několikerý dostřel, byly to vlastně něco jako zahradní domky, ale vzhledem k rozmanitým přístavbám, které daly provést leckteré předchozí generace, byl z nich teď spíše jakýsi konglomerát zahradních domků, nesouvislý a beztvarý, aby tu záležitost už opravdu uvedla ve skutek a aby pro ni získala onoho mladého muže. Napsala mu dopis do sousedství, kde měl ještě stále co dělat, aby přišel a podíval se na domky, jak teď vypadají. Učinil to a domluvili se, že občas k hraběnce zajde, a tak, jak mu to čas dovolí, postupně vyhotoví příslušné plány. Uzavřel s hraběnkou prozatímní smlouvu na vytvoření plánů; podle nich se mělo stavět tak, aby nové stavby na budovy již stávající navazovaly anebo je pozměňovaly tak, že celek bude vypadat jako jedna jediná původní stavba. Mezi podmínkami, které si stavitel vždy stanovil hned na počátku jakékoliv smlouvy a bez jejichž schválení vůbec nezačal projednávat její další body, byla i ta, že od svého započatého díla bude moci kdykoliv odejít a nebude se po něm požadovat náhrada, zdůvodnění nebo podobně, pokud mu nebudou vyhovovat spolupracovníci anebo ti, koho mu přidělí a budou mít vliv na stavbu, anebo sama osoba stavebníkova, a budou uvádět ve zmatek jeho nápady stran díla, což ovšem on kdykoliv, než odejde, sdostatek vysvětlí. Hraběnka zpočátku k tomuhle svolit nechtěla, ježto se však Georg zatvářil, že okamžitě jakékoliv jednání přeruší, nakonec přece jen souhlasila. Docházíval nyní na hraběnčinu usedlost častěji, kdykoliv se mohl ze zaměstnání uvolnit, a pobyl u hraběnky v pokoji zhusta celé hodiny, to když přinesl nárysy a ty se poté projednávaly. Konečně byly návrhy hotové a dohodli se. Začalo bourání a Georg tady většinou sám určoval, kdo z lidí bude tuhle práci vykonávat. Když pak v sousedství byl s dílem vlastně hotov a zbývalo jen provést drobnější výzdobu, při níž mohli na tu nevelkou vzdálenost donášet až k němu modely a rysy; úplně se přestěhoval k hraběnce a ubytoval se v zámku, nebo vlastně ne v zámku, nýbrž v jedné vedlejší budově, kde, když ještě v zámku bylo hodně živo a u hraběcí rodiny bývalo hodně lidí a mívali společnost, bydlíval štolba se svým personálem. Bylo tu několik pustých pokojů, do nich dal rozestavit narychlo ztesané stoly, na nichž si rozložil své písemnosti, a bedny, do kterých zmíněné písemnosti uzamykal. Začaly se přestavovat zahradní domky.

Tady, jak jsme řekli, pojal onu mocnou vášeň. Ta vášeň byla o to mocnější, že až doposud byl sám. Podivuhodné to děvče vídal často a měl s ním soucit. Kdykoliv přišel za hraběnkou s plány, ta obvykle seděla v pokoji a dělala, co jí stará paní rozkázala. Teď, kdy bydlel v její blízkosti, měl víc příležitostí ji pozorovat a vidět, jak je mlčenlivá a klidná. – Vábila jej ta její sešlá velikost, kterou v sobě měla. Vyptával se na její osudy a dozvěděl se, i když ne přesně to, jak s ní všechno je, pak přece jen cosi, co nebylo tak daleko od pravdy. Když viděl, jak je hrozně sama, vrůstala mu do duše víc a víc, až si ji posléze temnými stromy v zahradě nosil s sebou na stavbu; tam stál, obhlížel všechno, co kde mělo být, obležený prachem, a vyčníval z čilého hemžení stovek rukou, které se tam činily, a z klepání kladiv, skřípění trakařů a kvičení výtahů. Žil už na zámku hodně týdnů. Ježto měl co dělat i jinde, občas někam odjel, tam, kam odcestoval, vyřídil si své věci a pak se zas vrátil. – Ani on děvče nemohl neupoutat. Smělý, nevšední muž, který opovrhuje jakoukoliv společností a tlacháním, jaké je v ní téměř naprosto nezbytné, který, když byl se svými záležitostmi hotov, odešel do svého pokoje a tam vysedával nad knihami, rysy a plány, vydobyl si u ní úctu; i to, co na něm jiní kritizovali, že své tak jako tak nevelké peníze, které si za práci vydělá, zase vydá za velmi drahé knihy, kresby, mědirytiny, jen zvyšovalo jeho cenu. Líbilo se jí, jak si počíná, že je tak zaujat svým konáním, a že kdykoliv mu zbude něco volného času, vezme plechovou schránu, vyjde si do lesa a sbírá do ní mechy a rostliny. Jednou s hraběnkou zašla do jeho pokoje a uviděla kameny: prostě a vesele se jí ze stěny blyštěly vstříc, na každém byl lísteček a na něm napsán název minerálu. Byly to jen ty, které se vyskytovaly ve zdejším kraji a které dal dohromady v poslední době. Jiné měl doposud v dřívějším bytě, kde žil, než se přestěhoval kvůli hraběnčině stavbě.

Protože ti dva lidé byli oba stejně nesmělí a oba stejně osamělí, přitahovali se – a když na zámek přišli hosté hrát karty anebo debatovat o záležitostech jejich vrstev, anebo se jinak bavit, děvče však sedělo venku na trávníku a Georg sám ve svém pokoji, cítili, že patří k sobě. Jednali jeden s druhým uctivě, sbližovali se – ale nedělali to vskrytu, nýbrž otevřeně přede všemi – květ náklonnosti rašil, a ježto jeden i druhý poprvé cítili, co to je, když někdo k někomu lne, když jej miluje, ti dva lidé, kteří doposud byli sami, už teď sami nebyli: doplňovali se, a jejich srdce se navzájem stmelovala o to pevněji, že byli ohrazeným protikladem celého okolního světa.

Dost často se scházeli, říkali si, jak jednoho k druhému cosi přitahuje – a jednou se jí Georg vyznal, on že vlastně jinak nic nemá než to, co si vydělá svou prací.

„Já také nevlastním žádný majetek,“ opáčila mu, „ale milý příteli, tohle snad nebudeme přeceňovat. Nemáme nic, ale budeme-li mít pevnou vůli, že nic nebudeme potřebovat, začneme si leccos vydobývat. Jakou co má nebo nemá cenu, to jsem už měla jednou příležitost poznat.“

Vylíčila mu svůj příběh tak, jak se odehrál, do nejmenších podrobností, leccos se v mnohém směru dozvídal jinak, než jak o tom z dřívějška věděl, a obraz děvčete se mu vtiskl do duše jen ještě pevněji a bolestněji.

Tak uplynul nějaký čas a každý den prohluboval úctu, jakou vůči sobě ti dva lidé pociťovali.

Jednou, když byl u zadavatelky stavby a předkládal jí to a ono, zejména detaily, jaké dříve nebyly zahrnuty do smlouvy, protože se odsouvaly na dobu, až se o nich budou radit zvlášť, a když před ní rozložil několik listů, aby je schválila, řekla Koroně: „Dítě, nekoukejte tak opovážlivě, když někdo něco ukazuje.“

Georg rychle pohlédl na hraběnku.

„Jděte do svého pokoje,“ řekla hraběnka dívce.

Oslovená vstala a odešla.

Stavitel ještě poukázal na několik věcí, které tu měl rozloženy, ale dopodrobna se do ničeho nepouštěl. Všechno odbyl jen zběžně, řekl, že o tom budou ještě jednat, posbíral listy a rovněž odešel. Odebral se za Koronou. Zastihl ji uprostřed pokoje, stála u stolu, ruku měla položenu na rozevřené knize, byly v ní obrázky dětí.

„Korono,“ řekl, „já okamžitě všechno připravím.“

Neřekla nic, ale dlaň, která spočívala na knize, prudce přitiskla na stránky.

Popadl ji za obě ruce, stiskl je a hned zas odešel. Vydal se na stavbu, nařídil, co se má stát, protože tu několik dnů nebude, vydal pokyny stavbyvedoucímu, objednal si povoz, nasedl do něho a odjel. Hodinku cesty od hraběnčina zámku byl na konci jedné zahrady domek, který patřil jedné bezdětné vdově. Zbudoval si ho jeden rolník, který také trochu obchodoval, a tak vídal v cizině i leccos lepšího, také si vydělal trochu víc, než mají obyčejně lidé jeho stavu, aby jednou s dětmi příjemně bydlel. Jenže žádné děti neměl, zemřel, když stavba ještě nebyla hotová, a vdova s jedinou děvečkou bydlely než v jizbě v přízemí, dva pokoje v patře byly pořád prázdné a marně čekaly na zařízení. K této ženě zajel stavitel, řekl, že by si rád pronajal dva pokoje v patře a zařídil si je i s kuchyní, pokud bude mít i právo trochu se procházet po zahradě a užívat si vzduchu a krásy sadu. Vdova s radostí na všechno přistoupila a uzavřeli ústní dohodu. Potom Georg odjel do nejbližší malé obce, kde byl truhlář, objednal u něho to nejjednodušší zařízení, řekl, v jakém pořadí se má vyrobit, a dal pokyn, aby je dodali do vdovina domku. Od truhláře odjel pak do města tři míle vzdáleného, tam ze své malé peněžní zásoby koupil, co mu připadalo ze všeho nejpotřebnější, naskládal všechno do kufru a druhého dne se s ním vrátil k vdově; postavil ho co první zařízení do pokojů, které mezitím zametli a vydrhli. Zůstal tu, povoz poslal domů, řídil všechny práce, aby se v jizbách dalo bydlet, a popoháněl truhláře. Když bylo nejnutnější hotovo, pěšky se vydal do zámku za hraběnkou, ohlásil se u ní a řekl, že si vezme Koronu za ženu. Hraběnka zpočátku to a ono namítala, pak však už ničemu nebránila. Když se s ní Korona přišla rozloučit, seděla hraběnka u karet, a podala jí ruku. Mladí snoubenci usedli do připraveného kočáru, odjeli do města a tam je podle zvyku jejich církve oddali. Bylo už hodně pozdě večer a měsíc v úplňku již vysílal své paprsky všemi okny do domku, když sem dorazili a vyšli do svých pokojů. Vdova přinesla světla – a když Korona, poté co osaměli, poklekla u stolu z měkkého dřeva, aby krátkou motlitbou poděkovala Bohu, zdála se Georgovi vedle toho syrového dřeva tak nekonečně krásná, až mu bylo nepochopitelné, že se o ni neucházely tisíce mužů. Nevěděl, že ji považovali za drsnou a že leckterý, kdo zavítal do zámku jako host, aby se tu poveselil anebo bůhvíproč a napadaly ho svůdnické myšlenky, tváří v tvář její tvrdosti a chladu se jich zase vzdal. U zdi mezi okny stál stůl, menší stál ještě v pozadí u stěny, pak tu byly ještě dvě židle a ve vedlejším pokoji stály postele. Další pokoj nebyl ještě hotov. Všechno, co se tu vyskytovalo, bylo z měkkého nenatřeného dřeva. Okny, na nichž ještě nebyly záclony, padalo dovnitř měsíční světlo a podivuhodně se mísilo se světlem svic a ta dvojí zář oblévala všechno, co tu uvnitř bylo. Koronin kufr mezitím dole uvolnili v kočáře z pásů, vynesli nahoru a postavili v pokoji na zem. Venku, ačkoli jaro sotva právě uplynulo, nadešla velice krásná letní noc, na měkké, bezmračné obloze tkvěl měsíc jakoby s rouškou a tu a tam rostly stromy, na nichž se občas zaleskl nějaký ten lístek, bylo slabě zaslechnout šumění řeky, do něho občas zaklokotal kos: Všechno bylo tak, jako kdyby se vůbec nic nebylo přihodilo – a těm dvěma lidem, kteří vešli do nového vztahu, připadal celý svět úplně proměněný.

Druhý den ráno, když ještě ani téměř nezasvitly první paprsky, sehnula se Korona ke kufru, co ho Georg přivezl z města, a hledala v něm bílé záclony; byly asi v něm, když ještě ne na oknech; hodlala je rozvěsit. Pak odmetla tu trochu prachu, který se usadil od včerejška, pak vyndala všechno ze svého a z Georgova kufru na stůl a na dvě jediné židle. Pak vyšla do kuchyně, zablyštělo se jí v ústrety čistoskvoucí nádobí, které obstarala vdova, stěny byly nově nabíleny, celá kuchyň se jen leskla, na lavici stály ploché nádoby sbité z měkkého dřeva a do sněhobíla vydrhnuté, už v nich byla průzračná, čerstvá, třpytivá voda, přímo se nabízející k napití a pocházející z místních pramenů, které byly pověstné svou výtečností. Objevila se nově přijatá děvečka, obě ženy se daly do hospodaření; Korona sama vařila.

Georg se vydal za dílem, které měl porůznu rozpracované, a staral se, aby postupovalo; zašel sem i tam a nařídil, co bylo potřeba.

Mezitím postupně dorazilo to a ono, rozestavělo se po pokojích, stolek s květy přišel k oknu, do měkkých postelí se pokladlo sněhobílé povlečení, a kdykoliv pak Georg zavítal domů, vítal ho vždy přímo svatostánek čistoty. Osamělá vdova měla z tak sličné mladé ženy nezměrnou radost. Ta se den co den od rána do večera činila s vyhrnutými rukávy, a když Georg viděl to dítě vychovávané v takové hojnosti, jak stojí dole u studny a jednou rukou tahá za bidlo a druhou drží nádobu, aby se voda nevylila, málem mu jí bylo líto. Ovšem tvář téměř spanile sličná jí celá zářila, rty byly svěží a bílé zuby se jí jen leskly. Žili si tu, Georg ji nikam neuvedl, a tak ani oni neměli hosty a jen si tak hospodařili. Hned poté, co se vzali, poslal Georg hraběnce dopis, v němž jí oznamoval, že nadále už nepovede stavbu, kterou pro ni budoval, protože vzhledem k jejímu vztahu vůči němu Georg nadále není s to pokračovat v té záležitosti s čirou myslí. Hraběnka vedla proti němu proces, prohrála ho však záhy, protože smlouva mluvila jasně. Práce měl Georg proti očekávání víc a víc. Zpočátku na sebe upozornil oním procesem, lidé se zvědavě pídili po takovém staviteli, ovšem postupně za něj mluvila jen a jen jeho práce, ukázalo se, co je zač, pomalu vešlo široko daleko ve známost, jak krásné jsou jeho nápady, a docházely mu tu z té, tu z oné strany dopisy, jež ho žádaly, aby posoudil anebo změnil to nebo ono dílo. V tom malém domečku se vzmáhal blahobyt a útulnost. Vyklidila se komora vedle obou pokojů, beztak v ní bylo jen samé staré harampádí, a zřídil se v ní další pokoj, Georg ještě pak nad ním, tam kde dřív byla jen pustá půda, dal zbudovat pokoj čtvrtý, a v obydlí vládla pohoda čím dál jásavější a zářivější. Vdova svolila, aby si Georg v přízemí zřídil dvě jizby pro své rýsovače, místnosti byly směrem do zahrady a jinak se nepoužívaly, a jednu komoru pro sebe, tam se rozestavěly stoly, na nich se rozložily velké papíry a rýsovaly všechny ty čáry a malovaly jemné barvy, které k velkému vdovinu podivu byly nezbytné, než se jakákoliv stavba mohla začít budovat. Vdova ty dva měla ráda tak, až jako kdyby k nim patřila, a uskrovnila se v té nejtitěrnější místnosti, aby jen měli dost prostoru a nemuseli se třeba z nedostatku pohodlí stěhovat někam jinam. Georg pro Koronu najal ještě jednu děvečku. Namísto dřívějšího vybavení, jež sestávalo vesměs z měkkého dřeva a ani nebylo natřené, dávno už z města, kde je Georg objednal a z valné většiny dal zhotovit podle vlastních náčrtů, dorazilo jedno po druhém vybavení lakované a výtečně vypracované. S něžností, jaká bývá vlastní lidem, kteří jsou sami, snažil se, aby Koronu v dárcích, které jí dával, i v nezbytnostech, které v domě být musely, obklopil věcmi ušlechtilými a nákladnými, jaké asi mívala kolem sebe v dětství, tak aby se cítila dobře a nepostrádala je příliš bolestně; ale protože měl jemný smysl pro krásu, nebyly ty věci pouze svědky zámožnosti a ušlechtilosti, nýbrž byly i krásné, a tak plnil obydlí postupně předměty, které svou poklidnou a vznešenou důstojností působily na duši každého, kdo se na ně díval. Korona byla téměř pořád sama, nikdy nevyhledávala společnost, téměř nikam nevycházela a hospodařila pro Georga, zvětšovala jeho jmění, které považovala za cosi svěřeného. Osvojila si talent vnímat krásu, kterou se zvolna obydlí plnilo, a vnímala ji víc a víc, tak jak se jí tříbil duch. Pořádala věci podle citu, který v sobě probudila, a nepřestávala je pořádat, dokud nebyly umístěny co nejpříhodněji.

Tak si tu žili ti dva lidé. Georg se vždycky radoval, když mohl být doma několik dnů po sobě a vnímat blahodárnost domácího krbu. Zvykl si říkat manželce jejím druhým jménem Alžběto: dělal to vždycky, kdykoliv byl naladěn zvláště důvěrně a přátelsky, protože mu tohle jméno připadalo domáčtější a vlídnější. Nechce si pořád připomínat korunu, říkal v žertu, to mu pak připadá spíš jako vládkyně než jako manželka.

Jen jedno scházelo manželům k úplnému štěstí: neměli děti. Byli spolu už čtvrtý rok, a i když se odvažovali bolestný pocit z této okolnosti vyslovit jen úplně o samotě a mezi sebou, vdova jemnocitem vlastním pouze ženám přece vytušila, jak se věci mají, a začasté byla neúnavná ve vyprávění příběhů o tom, jak lidé byli spolu sezdáni tak a tak dlouho, nedostávalo se jim požehnání dětí, a jak potom najednou a mnohdy i hojně děti přišly. Tyhle příběhy čerpala většinou z vlastní zkušenosti. Ti lidé valnou měrou ještě žili a kdokoliv se jich mohl kdykoliv zeptat, jestli je to pravda. Jistě ta nebohá žena měla vzhledem ke své bezdětnosti dost důvodů pídit se po takových příbězích a tak šálit vlastní niternou beznaděj, vidět kdesi v budoucnosti ty krásné andělíčky s plavými kučerami, jak budou jednou kolem nich dovádět v tom jejich mrňavém domku. Jenže oni ne a ne přijít. Nakonec její muž zemřel, vzdor nabídkám, které přicházely, už se nevdala, vzdala se vdavek a všichni ti andělíčkové s plavými kučerami, co měli přijít, se s ním navždy vytratili do nebeské říše. Postupně na ně zapomínala, roky zvolna plynuly. Ale teď ve svém věku musela tváří v tvář velké lásce ke Koroně, kterou v sobě chovala, znovu hrát stejnou hru své obraznosti, protože nemohla strpět, aby ta krásná mladá žena neměla děti, a ve své naději, že se jí ještě dostane onoho požehnání, doufala stejně pevně, že Koroně andělíčkové přijdou, tak jako v ně kdysi doufala sama.

Znovu uběhlo několik let, a naděje se nesplnila. Obchody často držely Georga celé týdny daleko od domova, pořád ještě jich bylo víc a víc, takže Georg občas musel trávit i měsíc cestováním a další někde hodně daleko a teprve třetí měsíc se jakžtakž dostal domů. Ocital se při tom v naší krásné vlasti stále víc na jihu, a ježto se kdysi naučil tak milovat lesy, jichž se mu v jeho rodišti truchlivě nedostávalo, umínil si, že se do smrti usadí poblíž jednoho takového lesa. Byl to krásný mírný svah s lukami a poli – hustými křovisky na dvou různých místech po hladkých oblázcích zurčely shůry dva průzračné potoky – za svahem začínal poklidný les s duby, s jasany, s javory a s lískovými keři stoupat vzhůru, v něm se vinuly málem sličné zahradní cestičky, a nebylo v něm málo zelených šťavnatých trávníků. Pak už mířil vzhůru rychleji, objevoval se smrk a jiní divocí horští obyvatelé, kteří mezi kmeny měli už méně trávy, zato voňavý kvetoucí vřes. Několik hodin putování táhl se pořád les, pak jehličnaté stromy řídly a vadly, kolem dokola válela se suť a odírala kůru jednotlivých stromů, co tu ještě stály, a nakonec už tu strměly jen skály. Pokud se člověk od okraje dubového lesa ohlédl na svah s poli a s lukami a pak obzíral údolí táhnoucí se dál a dál, zahlédl bezmála znovu jeden les, hustý les, ale samých ovocných stromů – zdánlivě hustý; vzdálenost totiž jednotlivě stojící stromy, rozptýlené po lukách a mezi poli, sunula k sobě, a mezi vším tím se táhly ploty s kvetoucími křovisky a většinou s drobnými zurčícími potůčky hned vedle nich tak, jak je to v té krásné zemi běžné, ze stromů vykukovaly hodně od sebe vzdáleny četné doškové střechy, a když nastal večer a modré stíny se kladly do zeleně, z kamen, na nichž se vařila večeře, stoupal bezpočet modrých sloupů dýmu, anebo nad tou vlhkou šťavnatou zelení tkvěla tenká jemná modrá vrstva. Jedna část svahu spolu s kusem dubového lesa byla na prodej. Georg si myslel, že dům by mohl docela dobře stát nahoře, tak by se vyhnuli vlhkosti v údolí, a zatoužil získat to místo. Proto se domluvil s prodejcem, že ten počká dva týdny, pak dostane od něho prohlášení, a pokud Georg to místo chtít už nebude, majitel bude mít právo na pevně stanovenou částku jako odstupné. Tenhle návrh majitel přijal. Georg vzápětí odjel domů, posadil Koronu do kočáru a vydal se s ní znovu ke svahu s lesem, aby jí to místo ukázal a zeptal se jí, jestli se jí líbí. Oběma byl vrozen smysl pro útulnost a mezi své oblíbené záměry už delší dobu, od chvíle, co začalo růst jejich jmění, počítali to, že si jednou na místě, které se jim bude zamlouvat, postaví usedlost, že si ji zařídí, jak to bude jejich srdci hovět, a celý život že budou všechno upravovat a zkrášlovat, dokud se Bohu nezalíbí jednoho odvolat od druhého a posléze i druhého docela ze světa. Věřili, že ten záměr není pomysl, že skýtá nezničitelnou jistotu, pokud budou žít, jelikož jen na nich záleží, jestli ho uvedou ve skutek dnes nebo zítra, tak jak jim bude libo. – A teď stála Korona na místě, které Georg vybral, které se mu líbilo a které, pokud ona bude chtít, mohlo být jejich. Jak málo kdysi chápala, když měla dědit pole, lesy, kopce, statky, co je to majetek – a jak teď, kdy stála tady, byla zkoprnělá, téměř otřesená, když věděla, jak těžce se na všechno vydělává, jak ten jejich výdobytek je pouhým náhodným výsledkem šťastného talentu jejího muže a jak pomalu se dospívá k tomu, než člověk o jednom koutu země může říci: tohle je můj přítel a tohle je můj domov! Jí se to místo líbilo skoro ještě víc než jejímu manželovi, a protože jejich tužby navzájem ladily, vypořádali tu věc a zaplatili žádanou částku. Pak zase odjeli domů a začalo se hned plánovat. Georg, když pracoval, nikdy neměl ve zvyku ukazovat jí své písemnosti, Korona to také nikdy nežádala, i když vždy uměla vnímat krásu konečné podoby nějakého nápadu a ocenit ji. Tentokrát však, když byl Georg hotov s nákresy stavebních plánů, přišel k ní do pokoje, rozložil všechno na stůl a zeptal se, jestli se jí to líbí. Korona hned všemu neporozuměla, dala si leccos vysvětlit, a když si už dokázala učinit obraz o celku, po nevýznamných námitkách, jejichž oprávněnost ovšem zase Georg musel uznat, projevila veliké potěšení a spokojenost. Georg poskládal dokumenty, provedl drobné změny a hned nato se dal do díla, začal uzavírat smlouvy s jednotlivými příslušnými pracovníky a už tehdy se rozhodlo, kde se budou získávat a jak pořizovat suroviny.

Vzápětí se začalo s vyměřováním půdorysů, kopáči dolovali své náspy, vyrůstalo lešení a zakrátko se ze stavby ozývalo dunění a bušení a stěny se tyčily už nad zemí. Georg k mnoha dílům, na něž musel dozírat, musel teď ještě velet stavbě vlastního domu. Ještě než byl dům hotov, často brával Koronu na staveniště s sebou, aby se podívala, jak dílo pokračuje, a procházela mezi hrubými vlhkými zdmi, po kymácivých prknech a kolem džberů se šplouchající maltou.

Uplynuly dva roky, než bylo dílo hotovo, protože Georg chtěl nejenom dům dobře postavit, ale také nechat zdi dobře vyschnout, aby se dbalo zdraví. Lešení bylo sňato už dříve a venkované zálibně pohlíželi nahoru na bílý dům s líbeznou střechou z červených tašek, který tam povstal a z temného zalesněného svahu pozdravoval zeleň luk a ovocných stromů v dolině. Konečně nadešel čas, kdy všechno už bylo do té míry hotovo, že se mohli nastěhovat. Georg nevybudoval nic okázalého, dbal spíš na vlídnost a na pohodlí. Na nádvoří byla sloupová chodba, taková, jakou míval otec; Korona ji velice milovala; byly tu pokoje, postaráno bylo i o přátele, pokud by nějací zavítali anebo by se z nějakého jiného důvodu zvětšil počet obyvatel; pak tu byla kuchyně, téměř svatostánek, kde Korona ráda hospodařila; pak chodby, postranní budovy a všechno, jak se slušelo a patřilo. Jinak byl celek nevelký a pěkně pohromadě. Zahrada se měla prostírat až k lesu a neznatelně se do něho vytrácet. K malému skleníku se přistavěla příslušná zařízení. Takové to tedy všechno bylo, když došlo na přestěhování. Korona začala balit už dlouho předtím. Georg dal vyrobit velký počet pevných beden, do nich se věci ukládaly jednotlivě i hromadně, tak aby se mohlo s bednami i pohazovat a aby se mohly valit, jak bylo libo, a žádná věc se nepoškodila. Korona pracovala celý den, zavinovala to a ono, balila, měnila, znovu balila – a tak jak se vdovin domek postupně prázdnil, vršily se bedny na chodbě a v prostorném průjezdu. Už přijely vozy, na ně se všechno naložilo, a jeden po druhém odjely. Konečně, jako nějaká poslední cennost, nasedli i oni do kočáru a vydali se za ostatními cennostmi. Osamělá vdova, v jejímž domku doposud bydleli a která k těm dvěma lidem tak přilnula, že se od nich nemohla odloučit, odjela s nimi jako jakási společnice a Koronina přátelská služebnice, tak jak jí byla doposud. Na Georgovu radu svůj domek, ač jej zpočátku chtěla prodat, než pronajala a s radostí se k němu otočila zády.

Když dojeli na novostavbu a Georg hned zas musel na nějaké to vzdálené staveniště, propuklo vybalování a pořádání, Korona nad ním měla hlavní dohled a velela dělníkům, které tu měla k ruce. Když se Georg zase vrátil a s ním dorazila přehršel nově pořízených věcí, nejdřív se všechno řádně zařizovalo a rozestavovalo. Korona měla co dělat od časného rána až do pozdního večera. Vybírala, zavrhovala, znovu vybírala a postupně místnost za místností vycházela z jejích rukou jako dokonalost sama, až bylo posléze zútulněno úplně všechno a všechny místnosti pozbyly onoho původního hrubého a nehostinného vzhledu, kterým příchozí vítaly, ovšem hodně týdnů ještě se tu musela umístit dvířka, tam zas zazdít spára, tady odebrat břevno, tu zas zasypat jáma, až se konečně vytratila veškerá syrovost a novost a majetek a obyvatelnost srostly vjedno, jako kdyby tomu tak bylo odjaktěživa. Zahrada, v níž se ponechaly ovocné a další stromy, co tu už předtím stály, začala se rovněž vylupovat ze svého původního stavu, tu a tam ukazovat květy a záhony tak, jak je Korona měla ráda a jak to zahradě věru slušelo. Vyrašily hezké a pestré obdélníky zeleniny a po prvním roce se dokončený skleník v povětří jen blyštěl. Téměř všechno se zbudovalo tak, jak to bylo v malém vdovině domečku, jen velkoryseji, protože tady bylo víc místa a dovezly se sem věci drahocennější a hojnější. Georg rozestavil sbírky a Korona pořádala ostatní věci, až nakonec tu bylo něco jako vzdušný veselý svatostánek vkusu a řádu. – Je milé pomyšlení, má-li člověk dost pozemského jmění, že si může všechno poskládat na jedno místo a říci si: „Tady budeš žít a tady umřeš – patří to tobě!“

Zpočátku, kdy bylo toho tolik co dělat, čas jim ubíhal rychleji než kdy jindy, a přešly dva roky a oni si ani neuvědomili, kam se poděly; ale potom, když konečně se dům uspořádal, všechno plynulo zvolna a rozumně. Počínali si tak, jak to dělali i dřív. Georg musel tu a tam odjet, tu byl za svými záležitostmi dlouho pryč, tu zas mohl na nějaký čas zavítat domů. I tady žili hodně osaměle, neměl v domě ani své místnosti na rýsování, aby se nerušil venkovský poklid, měl je roztroušené porůznu po kraji – tady nemívali nikdy společnost, a co lidé říkají, to jim bylo jedno – nestýkali se s nimi vůbec, byli vlastně pouze jeden pro druhého. V domě vládl čím dál větší řád, stále víc sedávali v tom svém kypícím majetku a pohlíželi na divukrásný svět venku. Ale nevyplňovala se jedna tužba, která mohla všechno ostatní korunovat anebo vůči níž se mohlo všechno ostatní vyjevit jako cosi, co mohou postrádat: pořád ještě neměli děti.

Jmění jim rostlo, do domu přibývala i rozličná umělecká díla, mezi přívětivými síněmi se tyčil pomník z bílého mramoru, nejeden pokoj zdobil obraz velké ceny, a jak to tak mezi bezdětnými manželi často bývá, když Georg byl delší dobu pryč a přijel domů, anebo při jiných příležitostech, které mohl využít, vozil Koroně dárky, ať už to byl drahocenný šátek, šperk, stříbrná nádoba, ať to byla nějaká umná součást zařízení, a nakonec byla obklopena spoustou věcí a hračiček, až často nevěděla, kam je má zastrčit nebo kam postavit. Ona jej zato doma vítala, vždy když se vracel z cest, takovou průzračnou čistotou, takovým leskem a třpytem, že si nemohl neříci, pokud leckdo bydlí ve větší nádheře, přesto není domu, který by byl tak bezvýhradně čistý a zářivý a všechno v něm tak objímavě uspořádané jako ten jeho. V jediném pokoji nebylo zahlédnout zrníčko prachu, skvrnku, náznak nějakého nepořádku. Neustále dělala pořádek a krásné zařízení anebo umělecké předměty, jako třeba nádobí, obrazy a podobně, čistila vždy sama; pečovala například o stoly tak, aby krásu desky naprosto nikde nehyzdil sebemenší škrábanec. Georg býval teď doma častěji a déle; už bral pouze významnější a větší práce, poněvadž si chtěl dopřát klidu, a ostatní díla přenechával mladším a ctižádostivějším, takovým, jakým kdysi býval i on.

Tak si žili ti dva lidé, a postrádali to, co jim nebylo dopřáno; a postrádali to tím bolestněji, že se Georgovi na tmavé hlavě tu a tam už vyskytl ojedinělý bílý vlas a Koroně na sličné tváři nejedna jemná čárka, která zvěstovala poznenáhlý počátek stáří.

Jednou je pozvali do jedné rodiny, kde je sice nemilovali ani neměli v nelásce o nic víc než v leckteré rodině jiné, kde ovšem se vůči nim chovali možná upřímněji než nejspíš kdekoliv jinde. Georg se při svých obchodech hodně stýkal s lidmi, jinak se však od nich držel zpátky; přesto občas zašel, kam jej pozvali, protože musel; Korona nechodila téměř nikam a tahle rodina byla jediná, kam s ním už několikrát zašla, pokud za ta léta někdy vyhověl nějakému pozvání, když byl zrovna doma a práce jej v ten čas tolik netísnila. Vyjeli k večeru. Koroně se na stále sličném hrdle skvěl smaragd, na kterém byl ještě jeden takový a jedna perla, celý ten šperk měla na zlatém řetízku ovinut kolem šíje, od níž se odrážel svým matným třpytem tak, jako se onen temně zářící kámen svým vznešeným blyskotáním vylupoval z pozadí hrdla. Jinak měla Korona na sobě černé hedvábné šaty. Vešli do sálu téměř poslední, všichni povstali a uvítali tu osamělou sličnou ženu. Sedělo tu ještě několik dalších žen, obklopených černě oděnými pány, na sličných šatech se jim blyštěly šperky, téměř tak drahocenné jako Koronin anebo i drahocennější, anebo jim jiskřily na holých pažích a na šíjích – ale jiná drahocenná ozdoba, kterou Korona mít nemohla, stála proti dveřím druhého sálu u malých stolků: skupina mnoha dospívajících děvčat spolu se stejně početnými ještě docela malými, které na ně dotíraly. Nedaly se považovat ještě za slečny, vlasy měly doposud ustřižené po chlapecku, byly bez ozdob až na čilé oči, jedna měla nepravý řetízek na hrdle; pod nenápadně střiženým a jakžtakž nazdobeným plátnem vzdouvala se mladá hruď a pod prostými šatečky zářily mladé údy. Dívenky repetily jedna přes druhou, vyptávaly se na všelicos a radovaly se, že jsou tu tak pospolu. Roznášelo se rozmanité občerstvení a ten nárůdek, jak se o nich leckdo vyjádřil, dostal své na malé stolky, u kterých postával a k nimž si pak s rámusem posedal. Zejména byly tu nápadné dvě dívky. Měly na sobě šaty vybrané už poněkud pečlivěji než ostatní, ale stále ještě byly v letech, kdy pro ně šaty ještě nic neznamenají; byly trochu větší a do nevýrazné radosti děcka mísila se už mírná líbeznost dívky. Jedna byla plavá a něžná, byla už víc slečna, druhá robustnější a tmavá, ale výrazem, oděním a účesem ještě chlapečtější než sestra. Byli to sirotci bez matky, které jejich otec, velice vážný obchodník, teď vlastně zastupující i matku, rád vodil na takové příležitosti, jako byla ta dnešní. Děti se měly bavit s ostatními a vedle toho bylo dohodnuto, že budou provozovat hudbu. K ženám porůznu tu sedícím přiběhlo tu jedno, tu zas jiné z dětí, tu zas celý houf, a hlaholily: „Maminko, jak tohle je? – Maminko, kde je tamto?“ – Příslušné matky se je snažily rychle odbýt, řekly jim, co a jak, vysvětlily jim, jak je to a jak ono, a vedle toho jim leccos upravily na sesmeknutých šatečkách. Otec dvou dívenek, když za ním tu a tam přišly, radil jim, jak se mají v tom a v onom zachovat. Korona tu seděla osamělá a stranou a jen se dívala. Když odklidili příbory, nádobí a ostatní věci, co tu byly na pojídání občerstvení, když se muži dali do debaty o záležitostech státu, která začínala být dost živá, děti už stály připraveny ke sborovému zpěvu a jen čekaly, až pánové ustanou v debatování, aby mohly spustit. Ženy mužům pokynuly a upozornily je a pánové uťali debatu a posadili se, aby si vyposlechli děti. Ty zazpívaly holandskou lidovou píseň pojednávající o čápech; ozývá se v ní sborem znovu a znovu „Klap, klap, klap – klap, klap, klap“ – to se zpěvákům velice líbilo. Pak ještě zpívali leccos, dílem sborově, dílem ve dvou, dílem sólově. Pak tmavší z obou děvčat, o nichž jsme tu mluvili, usedlo ke klavíru; tenhle nástroj tehdy byl ještě mnohem vzácnější a nehrálo se na něj zdaleka tak dokonale jako dnes. Dítě nejevilo vůbec rozpaky, naopak, tak jak si počínají děti, které umí odříkat svou úlohu, rozhlíželo se kolem veselýma, smolně černýma, trochu velkýma očima tak, jako kdyby se domáhalo pozornosti a ticha. Černé, krátce sestřižené vlasy odhalovaly sličnějící šíji a zdůrazňovaly bílou látku na jejím úpatí a splývající přes ramena. Učitel dítěte usedl k němu a hra započala. Bylo to zvláštní; všichni byli potěšeni z toho, co předtím děti předvedly, protože to uměly tak, jak se obyčejně požaduje; správně v taktu a téměř bez jediného falešného tónu. Také z toho, co dítě předvádělo teď, se lidé těšili; hrálo totiž tak výtečně, tóny se mu řinuly z prstů tak rozhodně, jak říkají znalci, přímo se jí z rukou perlily, mělo úder jasný skoro tak jako muž, že se stavba té hudební básně odvíjela zcela přirozeně – ale jak byli lidé překvapeni takovou dovedností, naslouchali vskutku s niterným zaujetím a to dítě z takové pozornosti a z ticha, jaké panovalo, bylo celé rozradostněné a vkládalo do hry stále více pečlivosti a také hrálo lépe a lépe; začal se v něm probouzet duch, jaký možná předtím znalo jen málo: to dítě najednou té hudbě rozumělo; protože jeho hra měla nyní duši, a tvář, kterou předtím mělo jen rudou a bílou, byla teď jiná: jakoby radostná, a zase trpící – ta hudba byla totiž smutná –, a člověk až věřil, že teď, teď už se pohrnou slzy. Když pak dítě skončilo s hrou a ještě zazpívalo velice krásnou árii, slzy se vskutku vyskytly a nevinný hlásek se mu chvěl. Když pak už docela skončilo, ustoupilo dozadu a stydlivě se vmísilo mezi ostatní děti. Jakou sílu citu pro nejasnou budoucnost tušil člověk v tom ještě neznesvěceném, nerozvinutém, vůči sobě dosud bezmocném těle! Všichni byli potěšeni a všichni pochvalně hlaholili; i takoví totiž, kdo se o podobné věci téměř nezajímají, byli téměř strženi; před nimi se tu totiž jakoby bezděky obnažil kus ryzí a krásné lidské duše. Otec dítěte seděl poblíž vchodu na židli úplně stranou, byl blažený a možná myslel na zemřelou manželku. Předvádělo se tu ještě leccos, v tak dobrém provedení, jak to umí pilné a obratné děti. Když hudba skončila a stoly znovu prostřeli, sesunu li k sobě a seřadili, aby se mohla podávat večeře – když uspořádali i menší stolky a rovněž je tak jako ty velké prostřeli a pokryli pokrmy, s jedinou výjimkou, že na nich nebyly láhve s vínem –, když si všichni sedli ke stolům, a onen nárůdek seděl i u těch menších: děvče, které tak všechny potěšilo hrou a zpěvem, bylo mezi nimi, a bylo znovu dítětem: tlachalo o všeličems se všemi kolem, smálo se a jedlo – tvářička byla zase rudá a bílá a krátce sestřižené vlasy znovu se hodily k tomu obličejíku. Když pozdě v noci bylo po všem a příslušné matky kolem sebe shromáždily své děti a sbíraly tam a tuhle kusy šatů, které tam caparti pohodili, zkoušely, jestli jsou to jejich, a tu a tam na tělíčku i nechaly, aby se děti nenachladily – když pak propuklo všeobecné loučení a odjíždělo se z toho zábavného domu: Georg a Korona také seděli ve svém kočáře, a sami samotincí jeli domů. V jejich chmurných, nadmíru krásně zařízených pokojích se rozžalo světlo, když přijeli, uložili šaty a šperky tam, kam patřily, a odebrali se k spánku.

Nazítří byl zase den, jakých bylo už hodně a jaké budou vždycky, dokud oni dva neumřou.

Byli sezdáni už třináctý rok.

Když po té večerní oslavě, které se zúčastnili, uběhl nějaký čas, tak asi několik týdnů, přišla jednou Korona odpoledne za Georgem do jednoho z jeho pokojů, kde měl kameny a kde právě seděl za stolem, na němž jich několik leželo na třídění, a díval se na ně. Bylo to neobvyklé, že za ním přišla v tu hodinu; většinou totiž býval v tu dobu ve své pracovně a rýsoval; to jen dnes od práce – neví se, z jakého důvodu – odešel a vydal se za svými kameny. Zvedl tedy hlavu a pohlédl na Koronu, jak vešla dovnitř, a užuž se jí ptal, jestli jí něco není, že přichází v tak neobvyklou hodinu.

„Georgu, ruším tě?“ řekla, „ráda bych si s tebou o něčem promluvila.“

„Tak mluv, Korono, nerušíš mě,“ odpověděl, „i kdybych zrovna rýsoval, stejně bych přestal, kdybys se mnou chtěla mluvit.“

„Ale bude to dlouhé, Georgu.“

„Ať to bude, jaké bude, Korono, nestraš mě a mluv. Odmítl jsem tě snad někdy, že mi ubíráš čas? Přece nejde o to, že bych nemohl odsunout trošku té práce, když se naskytne něco jiného, co si žádá mé pozornosti. Nadto vidíš, že jsem si tak jako tak udělal volno, sedím si tu a málem si tu povídám s tím kamenem. Tak mluv tedy.“

„Ale musíš mě vyslechnout až do konce, Georgu, nesmíš mi odpovídat, nesmíš mi skákat do řeči, dokud sama neřeknu: teď mi odpověz.“

„No tak mluv, jsem z tebe dost neklidný – slibuju ti, že budu až do konce poslouchat a nic neřeknu.“

„Tak tedy, Georgu – přišla jsem dneska za tebou, abych ti navrhla, že se rozvedeme.“

„Korono!!“

„Vidíš, už mi skáčeš do řeči. Já to věděla, že to tak dopadne. Jen mě vyslechni do konce, a pak říkej, co jen budeš chtít.“

„Ale Korono, co se ti stalo?! Jak si můžeš myslet, že budu moci takovou věc poslouchat a být klidný? Řekni, co tě nešťastného potkalo.“

„Tak mě poslouchej, Georgu, já jsem o tom všem v těchto dnech, a asi už i někdy dřív, hodně přemýšlela, a nepřišla jsem za tebou s tím nápadem dřív, než jsem došla k názoru, že jsem ho uvážila natolik, aby mi připadalo, že je odůvodněný a že ti ho budu moci vysvětlit. Člověk žije jenom jeden život. Musí v něm před Bohem jako člověk plnit celý okruh povinností a radostí. První věc je přece vždycky to, aby člověk byl člověkem v nejplnějším významu toho slova. To co ho často staví hodně vysoko – úřad, důstojnost, obchod, je v mnoha případech pouhý prostředek – u tebe, Georgu, to tak není –, jak nabývat peněz a majetku a prostřednictvím těchto peněz a majetku pak sloužit svým pudům a sklonům: ve skrovně případů je obchod věcí povolání, to jest tam, kde jsou silnější schopnosti v jednom směru, tímto směrem silněji naléhají na to, aby jim bylo učiněno zadost, a do tohoto směru strhávají s sebou i všechno ostatní v člověku. Bylo by lépe, kdyby člověk bez újmy na svém povolání byl i ve svých ostatních schopnostech sdostatek silný, aby jim dopřál naplnění a v souzvuku všech byl beze zbytku jednolitý člověk. Ty takový téměř jsi, Georgu, tys uposlechl svého krásného nutkání, nikdys však člověka v sobě neprodal a vedle svého umění jsi silným, svobodným, dobrým člověkem, člověkem, který má oči i jinde než jen ve svém povolání: proto jsem si tě hned tak zamilovala – tys téměř celý člověk, Georgu, vyjma to, kde ti to poměry odpírají – – ale možná jen tak dlouho, jak sami budeme chtít. K jednomu z prvních, možná úplně prvních práv a k nejpůvabnější povinnosti člověka patří mít děti; proto Bůh obě pohlaví k sobě připoutal takovou radostí, nad niž neexistuje nic radostnějšího, pokud rodičovský cit není snad ještě sladší a pokud jejich povinnost netkví v srdci ještě hlouběji; vidíme přece, jak i ti nejdrsnější lidé, když se jim dostane dětí, všechno ostatní na tomto světě odsunují stranou a slouží dětem – ba v nebezpečí hodí v plen vlastní život, aby zachránili život dětí, tak skvostné a všemocné je to nutkání, aby mladý život existoval dál a starý pominul, když probudil mladý, a tak splnil svůj účel. Proto je svět tak krásný, že se komukoliv novému zdá jakoby nově vycíděný, a žije-li, nemyslí si nic jiného, než že veškerý život vůbec začíná teprve nyní. A když stárne, chce děti, protože s jejich rozkvétáním a klíčením rozkvétá i klíčí sám – život započíná zase znovu, když, aniž je si toho vědom, pro něj ustává a on umírá. Vidíš, Georgu, řekla jsem, že tys celý člověk, jen tam ne, kde ti to poměry odpírají, a že tohle možná bude trvat jen tak dlouho, jak my sami budeme chtít. Jsme teď spolu sezdáni přes dvanáct let, a nedostalo se nám dětí. Často je tomu tak, že dva lidé nemají děti, a pokud oba vejdou v jiné svazky, je jim požehnáno potomstvem. Je výsostnou, významnou, posvátnou povinností, aby člověk, kdyžtě má jen jeden život, využil ho zplna a v něm se chopil lidmi a Bohem daných zákonných prostředků, aby svět malinkým dílkem v podobě jeho dětí dál prospíval. Proto myslím naše církev stanovila, že se v ní manželství dá rozloučit, aby svazek nezdařený byl zrušen a nahrazen jiným, v němž přijde, čeho se nedostávalo. A myslím, že nejvyšším cílem takové instituce není to, aby lidé, kteří lehkomyslně uzavřeli jistý svazek, jestliže neznali svá srdce, jestliže tu nejsou životní prostředky, a ve stero dalších případech, mohli takový svazek opět rozvázat, jestliže se nesnášejí, jestliže ten svazek začíná být břemenem – to přece mohli vědět předem a vyhnout se tomu. Pro takové tu onen zákon pohříchu být nemůže. Daleko výsostnější cíl takového zákona musí být v tom, když dva lidé všechno ušlechtilé a dobré, co skýtá rozum a srdce, uplatní ještě před svým sezdáním, aby ten svazek byl posvátný a vpravdě lidský, pokud takový posléze je, ale přesto poté dopuštěním nějaké okolnosti, s jakou nikdo předem nemohl počítat, manželství je pouze zdánlivé: že se pak dá rozvázat, že dobrovolně a v dobrém a v lásce se takový svazek rozloučí, protože před Bohem se ukázal jako nikoliv možný. My oba jsme takovým případem. Není už představitelné, že bychom ještě zakusili požehnání dětí. Ať jsme dosáhli naším sezdáním čehokoliv, ať jsme si navzájem dali cokoliv, jednoho cíle, toho hlavního, jsme nedosáhli: proto, Georgu, mám pro tebe návrh, abychom se dobrovolně rozešli, aby jeden i druhý opět už nebyl vázán, a pokud ho něco takového napadne, že by mohl uzavřít svazek nový, jaký by ho možná ještě odměnil statkem, jehož se mu doposud nedostalo. Pokud se to ani pak nestane, jeden i druhý se zbavují odpovědnosti. Protože jsme udělali, co nám lidské předpoklady umožnily, a každý úspěch je tu v rukou soudce mocnějšího. Mně se zdá, že učinit to nejen smíme, že snad je to i správné. – – A teď, Georgu, už jsem skončila – teď mi odpověz.“

„Já nevím, Korono, co ti mám odpovědět – jsem tím zaskočen – já na něco takového ještě vůbec nepomyslel – co řeknou lidé?“

„Řeknou, že to není správné – protože jsou slabí. Nebudou vědět, jaký je pravý důvod, ba kdyby se jim řekl, nebudou tomu věřit a budou hledat u jednoho z nás nějakou tajnou vinu, která toho druhého zapudila. I když se jim dokáže, jaká byla nejvlastnější pohnutka, pořád budou říkat, že tak to není, protože lpí pouze na jediné věci, na své smyslovosti, od níž se nemohou odpoutat. Kdo se svou ženou žije celá léta, zvykne si na ni a na její blízkost jako na kus vlastního života, připadá mu jako součást všech jeho vlastních představ, její konání zasahuje do jeho života: tomu on říká láska, tohle nemůže postrádat, proto se nedokáže od ženy odloučit, je to cosi smyslového, cosi sobeckého – a nikdo není tak silný, aby tohle dokázal obětovat, proto tohle nikdo nechápe ani u druhého. Museli by začít nový život, vejít v nový okruh představ, a to je velice obtížné, protože veškeré rozvětvené příbuzenstvo představ již existujících se něčemu takovému vzepře. Tím se vysvětluje i fakt, proč muž, který smrt své manželky oplakává s hlubokým žalem, který si myslí, že ani nemůže už dál žít, záhy nato uzavře nový svazek, protože se nedokáže vzdát svých dosavadních zvyklostí a nové manželství je nejsnadnějším prostředkem, jak to byvší alespoň přibližně znovu nastolit; protože jemu stačí pouze vyměnit osobu, a jinak všechno zůstane při starém. Proto člověk v takových případech často slyší to, co jsem u mé hraběnky zaslechla od jednoho velice starého muže, který třicet pět let žil ve velmi šťastném manželství a po ženině smrti záhy uzavřel manželství nové; nemůže se obejít bez domáckosti. My se bez ní obejít chceme, Georgu, my se chceme bez ní obejít pro vyšší cíl, my chceme obětovat radosti, které jsme skýtali jeden druhému, když jsme byli den co den spolu – tyhle radosti byly u nás větší než u jiných, protože jsme oba byli sami, protože jsme ani jeden, ani druhý nikoho jiného neměli, jen sebe – ale my se chceme přesto bez nich obejít, chceme být zase jako dřív, chceme začít, tam kde jsme začínali, když jsem já od svých příbuzných a ty po smrti svých rodičů z Železné Kopaniny odešli do světa. Čeho se vzdáme, není to nejvýsostnější a jediné v životě, protože se může naskytnout znovu; my teď ale postrádáme cosi vyššího, cosi nezištnějšího, cosi jako posvátnou povinnost – – pokračovat v manželství, kterému schází jeden z jeho hlavních cílů, to mi připadá spíše jako hřích – proto je rozvážeme; čeho nedosáhneme bez své vůle, to oželíme, a co nemohlo být, i když jsme po tom oba toužili, to si nehodláme vynucovat, ale budeme si počínat přiměřeně tomu, že se nám nedostalo toho, oč jsme usilovali cestou, která by bývala byla pro nás navýsost slastná. Myslím, že je všeobecně správné, pokud se nám odpírá, oč usilujeme, když učiníme změnu a dáme se jinou cestou, takovou, kterou nám káže zákonitost věcí. – – Nuže, Georgu, co říkáš?“

„Korono – ženo má,“ odpověděl stavitel, „nevím, co mám říci – co říkáš, je zvláštní. – – Není to tak, tak to přece není.“

Když tohle řekl, zvolna odstrčil od sebe kameny, které předtím měl před sebou a prohlížel je, a dlouho, téměř soucitně se na ně díval.

„Korono,“ řekl pak znovu, „ne, přece to tak není, jak to říkáš. Oba máme na tom podíl, musím, až ti budu odpovídat, myslet i na tebe, musím přijít na to, co ti bude na prospěch. – – Ale ono to jistě není tak, jak říkáš. Cítím to v hloubi duše. Nechme to dneska být. Korono, promluvím s tebou, až uplyne nějaký čas – slyšíš – buďme trpěliví a nechme uběhnout nějaký čas – protože od téhle debaty jistá doba uplynout musí. – – Necháme to, co říkáš?“

„Ano, Georgu, uvažuj o tom. Začni o tom přemýšlet tak, jak o tom přemýšlím já už dlouho. A jestli, jaks jednou řekl, přijmeš za vlastního chlapce toho zemřelého tesařského tovaryše, uvaž, že adoptované děti nejsou vlastní. Kdo se ujme jisté povinnosti a není s to vytvořit základy takové povinnosti, rovněž vytváří nepoměr mezi věcmi, a ten se mstí v podobě důsledků. Čiň mu dobře, živ ho, ale nevyžaduj, aby byl tvým synem. Už dávno jsem pojala tenhle nápad, když jsem tě začasté viděla, jak pohledem spočíváš na tom krásném chlapci, co si rád hrál u nás na dvoře, jak jsi někdy odcházel a ještě od našich domovních dveří ses po něm ohlížel. Ten nemůže být jeho synem, napadlo mě. Dítěte, Georgu, může se ti dostat pouze tak, jak jsem ti vylíčila.“

„Jen jedno ještě, Korono, pak už budeme o té věci mlčet: když jsi odcházela z rodičovského domu, bylas ještě dítě, když jsem já osamělý odcházel do lesů a pak pro změnu zas hloubal ve velkolepých zpustlých stavbách, nebyl jsem o moc větší než dítě – síly, které se teprve rozvíjejí, jsou vášnivé, všemocné, ty skácejí každý odpor – – teď už jsme starší; oblouk už se tak rychle nevzpíná, kdo ví, jestli už se třeba mírně nesklání na druhou stranu: řekni, budeme vůbec s to provést to, co bychom rádi? – Dokážeš to provést, Korono?“

„Myslím, že ano,“ řekla manželka.

„Nu, tak už to skončeme,“ řekl stavitel, „nechme toho. Až uplyne nějaký čas – svěží se znovu zeptáme svých myšlenek.“

Pak už o tom všem mlčeli. Georg vzal jeden z kamenů, zase jej položil. Přisunul si jich několik, a zase je odstrčil. Pak zavedl Koronu do zahrady. Prošli kolem květin, podél jemně se lesknoucího skleníku, kolem vodotrysku, který Georg zbudoval díky tlaku, který povstával v podzemních dutinách nahoře na kopci v lese, co se táhl až tam, prošli kolem zelí, které tu rostlo, jeho namodralé, mohutné, vzdorné listy se otíraly Koroně o šaty, prošli kolem švestkových stromů, podél nového zábradlí, které dal Georg udělat teprve nedávno, kolem ovocných zákrsků, kolem jabloní, které na jaře dorazily z Francie – a vposledku kolem noviny, kde zrovna pracovali nádeníci, museli ji vyčistit, zbavit kamenů a připravit, tak aby se v nadcházejícím roce přičlenila k zahradě a ta byla zase o něco větší a bohatší. Pak nastal večer – posléze noc – a uložili své hlavy na podušky poklidu.

– – Kolik času uběhlo od tohohle zvláštního rozhovoru, kolik se ještě toho namluvilo o té záležitosti, jaký byl obsah takových rozmluv, to nedokážeme říci – jen můžeme vylíčit, co vyplynulo z času, který uběhl od chvíle, kdy Korona Georgovi učinila onen návrh: Georg svolil, upnul se ke Koronině nápadu. Usnesli se, že se bez nějakého štkaní nebo nářku od sebe odloučí, že v budoucnu každý bude usilovat o to, dojít v novém svazku požehnání potomků, že už se neuvidí, nebudou si vůbec psát, že už jeden pro druhého nebudou existovat. Když se na tomhle usnesli, Georg se pustil do dělení stávajícího majetku. Dal Koroně polovinu, což stačilo, aby jí pro všechny případy zajistil v budoucnu nadmíru krásný, více než zámožný život, a druhou polovinu, k níž patřil dům, ponechal si pro sebe. Poté, aby se doma vyhnuli všem nepříjemnostem, domluvili se, že si uspořádají všechny věci, společně odjedou, záležitost vyřídí na úřadech a poté se vpovzdálí rozejdou. Korona si v tichosti zabalila své věci. Několik kufrů a beden se poslalo pryč, to nebylo nijak nápadné, ježto stavitel musel pro domy i zámky všelicos obstarávat dost daleko a všechny ty věci přicházely obvykle nejdřív k němu, tam se dobře zabalily a odesílaly se teprve na místo určení. Konečně jednoho kalného letního rána, zápasícího s deštěm, odjeli i oni, když se právě oplocovala dohotovená novina a přičleňovala k zahradě. S duchovním úřadem, protože jedni i druzí byli ve věci zajedno, žádost záhy vyřídili a rozluka byla pak rychlá. Korona v kočáře, k němuž si koně už obstarala sama, odjela průjezdem z hostince. Kočár projel ulicí, zahnul za roh a už ho nikdo neviděl. – Korona teď byla se svým srdcem znovu sama. – Georg stál v hostinském pokoji, který po dobu, co se ona záležitost vyřizovala, obývali spolu, a díval se do prázdna. Už to v jeho očích nebyla manželská komnata, jen jeden z těch bezpočetných hostinských pokojů, jaké v té jejich pustotě za svého mladistvého putování často obýval, přes noc nebo i na pár dnů. Jediný člověk v hostinci netušil, co je mezi těmi dvěma lidmi, a ani nevěděl, když paní odjížděla, jaký je to odjezd.

Ten zvláštní skutek se tedy učinil – a jeden i druhý mohli teď podle plánu zčerstva a nespoutáni pustit se do stavby budoucího života, který jim ještě zbýval, jako kdyby ten život mohl mít začátek, jako kdyby byl něčím původním, čeho se jim z ruky osudu právě dostalo zcela poprvé.

Georg neodcestoval domů, odjel na jednu hodně vzdálenou stavbu a řídil tam práce. Napsal vdově, která se jinak ráda starala o domácnost, pokud nebyl manžel doma, ať laskavě všechno pečlivě spravuje tak jako dřív, on že se s manželkou rozvedl, neví přesně, kdy přijede domů, a že se pak rozhodne, co a jak bude s usedlostí.

Vdova byla naprosto překvapena, ani nevěřila svým očím. Když pak konečně všechno pochopila, málem se uplakala k smrti, pomyslela si, co se to tak asi stalo – jak se dva tak milí, hodní, srdeční lidé mohou vůbec rozvést! Chodila po domě opuštěná a ztracená, utírala prach ze všech těch krásných věcí a zasmušile na ně zírala.

Lidé se divili, když se rozšířila zvěst, že stavitel velice pilně pracuje na vzdálené stavbě a že se, co je pryč z domu, rozvedl se ženou. Oznamovali to jeden druhému a seděli a hloubali, co že se to asi muselo stát.

Na kraji lesa

Už toho máme na vyprávění jen málo. Stalo se přesně to, co se vzhledem ke sličnosti a umíněnosti lidského srdce stát muselo.

Jsme nuceni přeskočit rozpětí let, protože z toho, co se v nich přihodilo, nemáme dostupné žádné podrobnosti. Můžeme mluvit jen všeobecně o tom, co věděli málem všichni, až poté na konci znovu budeme moci vyprávět jistou jednotlivost, o které ne všichni věděli.

Georg svůj dům, který budoval s takovým potěšením, posléze prodal. Hospodařili v něm teď cizí lidé, ti měli z usedlosti stejně velké potěšení jako kdysi Georg a Korona. Vdova zase bydlí ve svém malém bílém domku, tam kde Georg a Korona začali svůj manželský život. Stavitel dál stavěl, jeho blahobyt znovu stoupal, díky zakázkám se dostal do neznámých krajin, poznával různé lidi – a tak jak to bylo záměrem rozvodu, dostalo se mu i nové manželky. Ale nejenom manželky se mu dostalo, ona mu i porodila děti, dva chlapce, a ti byli téměř tak hezcí, jako býval on v dětství. Manželka se jmenovala Emílie, milovala ho a chovala se k němu přátelsky. Ti dva chlapci byli jedinými dětmi. Když uplynulo několik let a děti vyrůstaly, zase tak jako ve dnech, kdy mu bylo krásně, pomyslel na to, znovu si postavit dům a nastálo se usadit. Už stárl, majetek měl dost veliký, a tedy se rozhodl, že dá vale všem zakázkám, které pořád ještě přicházely, a bude šetřit síly, protože ty už začínaly začasté ochabovat. Pořád ještě měl rád lesy, lpěl na věcech z přírody a jeho touha jej zpola vskrytu, zpola vědomě táhla k nim. Hodlal si tedy tak jako kdysi vybrat místo pro svou usedlost a hledat je tam, kde by byl blízko předmětům své náklonnosti, jež nestárla, a mohl se v klidu a pohodlí věnovat svým sbírkám, svým úvahám a svým pocitům. Na cestě, na níž ho provázela jeho žena a jeho děti, přijel až k jednomu lesnatému pohoří, viděl je totiž už zdálky jako mírný modrý svah, na jakém kdysi míval svůj první dům, i když ten svah byl od té dnešní krajiny spoustu, spoustu mil daleko. Právě nyní to bylo přesně třináct let, co se rozvedl s Koronou. Když byl už docela blízko lesnatému pohoří, stále víc ho překvapovalo, jak se podobá jeho někdejšímu krásnému lesu, který začínal hned u jeho zahrady duby a lískovými keři, pak jasany, javory a břízami stoupal až k smrkům a odtud dál ke skalám. Když už byl konečně dost blízko, dal se na výpravu za oněmi dalšími a dalšími a stále většími podobnostmi, až jednoho večera dospěl do údolí, kde hustě rostly ovocné stromy, které bylo celé svěže a vlhce zelené, z něhož vyčuhovaly daleko od sebe roztroušené jednotlivé doškové střechy, v němž stoupaly do výše modré sloupy kouře, jak se na kamnech vařila večeře, a kde dál k obzoru nad tou vlhkou zelení vznášela se tenká jemná modrá vrstva – z údolí se táhlo vzhůru návrší s poli a lukami a na jeho okraji začínal stoupat listnatý les, který zdálky vypadal jako nějaký dubový útvar. Uprostřed údolí byla malá víska s červenou střechou kostelní věže. Georg se zastavil nikoli v té malé vsi, nýbrž v hostinci vzdáleném odtud čtvrt hodiny, ležícím u široké cesty. Hodlal tu pobýt několik dnů a slušnou nabídkou pohnout některého majitele, aby mu přenechal někde na té výšině u kraje lesa kus pozemku, tak jak potřeboval. Už první den se tedy na všechno podrobně vyptal hostinského a umínil si, že bude pátrat dál.

Druhý večer, co tu pobývali, vyšel si sám se svými dvěma chlapci na procházku. Dali se údolím po pěšině, vroubené ovocnými stromy a podél plotu obrostlém svěžími křovisky, co milují vodu, a ona při úpatí pěšiny také zurčela a valila se po oblázcích průzračná voda – docela tak, jak to bylo u pěšiny, po které hrozně rád chodíval s Koronou, když ještě spolu obývali dům na zalesněném svahu. Když zahýbal kolem skupiny vysokých drobnolistých bříz, tam kde byla dřevěná mříž a pěšina se dělila do dvou, vyšla mu v ústrety žena v tmavých šatech – poznal ji – byla to Korona. Měla tmavé šaty, tak jak je už dřív mívala ráda, na hlavě čepeček, pouze mnohem skromnější, a na ruce nesla kabelu tak jako dřív, jen poněkud větší. Tvář byla krásná jako kdy jindy – ale zestárla. V těch milovaných tazích obličeje, které ho kdysi tak blažily, bylo velmi mnoho drobných, zřejmých a zřetelně se rýsujících vráseček i sama byla bledší než obvykle, tak jak to s sebou přináší blížící se stáří. Jeden i druhý se zastavili a pohlédli na sebe.

„Korono,“ řekl Georg.

„Georgu,“ odpověděla Korona.

Podala mu ruku – uchopil ji a pomyslel si, že už ji asi nikdy nepustí.

„Daří se ti dobře, Georgu?“

„Docela ano, Korono – tobě taky?“

„Ano, Georgu. – – Je tu krásná krajina, že?“

„Ano, je krásná – – velmi krásná – – jsi tu dlouho, anebo jen projíždíš?“

„Žiju tu už několik let v tom malém městečku – ty tudy asi projíždíš?“

„Jsem tu přes noc v tom jediném hostinci.“

„A pojedeš pak dál?“

„Ano.“

„Georgu – – řekni mi – chtěla bych se zeptat: tohle jsou tvé děti?“

„Ano, Korono.“

„Kolikpak jim je?“

„Jednomu je devět, druhému deset let.“

„Jsou to přívětivé děti. – Žes vůbec měl děti.“

„Jsi také vdaná, Korono?“

„Vyskytly se nějaké nabídky.“

„Takže jsi vdaná?“

Prudce se zarděla a řekla: „Já nemohla.“

Neodpověděl jediné slovo – slovo neřekl na to, co opáčila. – – Po chvilce jí podal ruku a řekl: „Dobrou noc, Alžběto.“

„Počkej chvilku,“ opáčila, pak pátrala v kabele, co měla přes ruku, vyňala dvě jablka a každému chlapci dala jedno.

Pak k ní napřáhl ruku, ona mu podala svou pravici; neměla na ní rukavičku, tak jako to bývalo u ní i dříve, Georg jí stiskl ruku, v níž ta jeho kdysi často spočívala, jeden i druhý se otočili a beze slova šel každý svou cestou. Chlapci se zahryzli do červených jablek a jedli je cestou domů.

Georg se brzy svlékl, šel do svého pokoje – – a ten osmapadesátiletý muž celou noc proplakal.

Teď se před ním vyjevila celá obrovitost hříchu, jejž spáchal – teď litoval, že všechno nenesl a netrpěl s ní, která je větší než on. Ta nebohá žena si našla tenhle kraj, který je tak podobný lesnatému svahu, kde kdysi žili, a jak ji přitahovala ta podobnost, dospěla dál a dál až k tomuhle místu. Tady teď žila, protože připomínku minulosti nedokázala zaplašit, žila v jedné části oné minulosti, tak jako i jeho zdálky přitahoval tenhle les, aby si u něho, tak jako kdysi u toho svého lesnatého svahu, postavil dům. Tohle všechno teď vnímal na svém bezesném loži, protože Koronu tak dobře znal. – Druhý den ráno nedal před manželkou najevo ani trochu bolesti, byl hodný jako jindy a řekl, že tady nezůstane, že zase už vyrazí dál. Manželka včera se sloužícím a s děvečkou všechno zařizovali na delší pobyt, proto také s ním nemohla jít na procházku – dnes všechno zase sbalila, chlapce, kteří spali v pokoji s ní, kdežto Georg, jak to v tomhle manželství bylo zvykem, spal ve své studovně, oblékla na cestu a k polednímu se už vůz kolébal po protilehlé silnici z údolí, tamtudy, kudy sem přijel.

Co se dělo dál? – Georg ne a ne spočinout a dojít klidu. Děti vyrostly a odešly z domu. To tíhnutí k nespoutanosti nemířilo do minulosti, ba ani ji nechtělo znát, jako kdyby vůbec nebyla, tak jako to Georg, lesní poutník, říká tomu kloučkovi hajných v podobenství o větvích rostlin vzpínajících se vzhůru. Jeden chlapec slouží na lodi, plaví se po všech mořích a každé dva tři roky napíše jeden dopis; druhého si podmanilo potěšení z věcí v přírodě, vrhl se na kreslení a na malování, a ježto se naskytla příležitost, vydal se celý rozradostněný do Jižní Ameriky, a odtamtud téměř vůbec nepíše. Matka chlapců zemřela – a Georg je znovu sám, tak jak přinejmenším z pohledu dětí, o něž tak usiloval, sám být musel – opuštěná, uschlá větev, kdy ty nové plné sil a mladosti pnou se do nového povětří, vzhlížejí do jeho modři, do jeho oblaků, do jeho slunce a nikdy se neotáčejí zpátky tam, odkud vzešly. Tihle synové tak nanejvýš dostanou jednou dopisy, že jim otec zemřel, tak jako se tenhle otec, když se chystal ke studiím, dozvěděl, že už nemá rodiče, že oba leží pochováni v zemi. – A tak to půjde dál, tak jak všechno šlo dál už od jeho rodičů, jak všechno jde dál u jeho synů a jak všechno půjde dál u kloučka hajných, ať už se bude věnovat nějaké manuální práci, nějakému řemeslu, anebo se obrátí k oceánu vědy, po němž se poplaví, a až i od něho pak zase odejde jeho syn, sám bude stát na lodi, která se potápí.

Ve vysokém věku, kdy jeho žena byla už po smrti, jeho synové od něho odešli, byl by se Georg rád vydal za Koronou, ovšem styděl se, a také nevěděl, jestli tak jako on neodešla honem honem z údolí poté, co se tam potkali. – Upnul se ke kloučkovi hajných, dokud i ten od něho neodešel – a on sám nedal vale kraji kolem Loučovic a kolem Vyššího Brodu.

Nevíme, kde je starý lesní poutník teď. Možná ještě někde žije, možná zemřel – nevíme to. O jeho manželce Koroně také nic nevíme. Pokud ještě žije, je hodně stará a jistě tak sama jako tehdy, kdy odešla od svého otce, jen s tím rozdílem, že teď není u žádných příbuzných, a že tehdy měla před očima začátek, teď blízký konec. – – Ať jsou kdekoliv, a pokud ještě jsou: Bůh si je k sobě jistě brzy povolá.

Ti dva lidé se kdysi hrozně zmýlili; měli obětovat radost z dětí a hřát se jen teplem svých srdcí, dávat štěstí jeden druhému a brát si jeden od druhého štěstí až za hrob, a až by předstoupili před tvář Boží, měli říci: „Nemůžeme přinést v oběť děti, zato srdce, kterés nám dal, srdce, která se nedokázala od sebe odloučit a která si s sebou přinášejí to málo, co jim zbylo: lásku a věrnost až do smrti.“